<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc3765_35">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Giuseppe Pizzardo, Wien 25.10.1935</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1013145208">Enrico Sibilia</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- Test -->
            <publisher>…</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc type="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS, Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 822, Fasc. 15, Fol. 28r+v – 29r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">3765/35</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">17.167/875</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Rerum novarum</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Quadragesimo anno</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Heimwehr</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Joseph Dobretsberger</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Emil Fey</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Nuntius Sibilia nimmt Bezug auf das Schreiben <rs type="document" ref="nbr:doc3765_35">N.
                  3394/35 vom 01.10.1935</rs> und weist darauf hin, dass die darin geäußerten
               Vorwürfe und Befürchtungen nicht der Realität entsprächen. Der Vorwurf sei gewesen,
               dass der österreichische Staat in politischen und sozialen Fragen den Enzykliken
               „Rerum novarum“ und „Quadragesimo Anno“ widersprechende Prinzipien anwende, was
               besonders den katholischen Arbeitern schade. Die Befürchtung sei gewesen, dass der
               radikal linksliberale Flügel der Heimwehren im Gewerkschaftsbund die Überhand über
               die Katholiken bekomme. Dies habe sich mit der Kabinettsänderung und der Ernennung
               von Joseph Dobretsberger, einem beispielhaften Katholiken mit ausgeprägtem sozialem
               Gewissen, zum Sozialminister erledigt. Mit der Entfernung von Major Fey dem
               Hauptvertreter des „radikal linksliberalen Flügels“ der Heimwehren aus der Regierung,
               habe sich auch die Furcht vor der Errichtung einer Diktatur durch diesen Flügel
               erübrigt. Zu dem komme hinzu, dass mit der Regierungsmaßnahme vom 17.10.1935 alle
               bewaffneten Freiwilligenorganisationen zur „Freiwilligen Miliz – Österreichischer
               Heimatschutz“ unter der Führung von Fürst Starhemberg fusioniert worden seien. Damit
               könne kein Zweifel an der Absicht der Regierung bestehen, zu verhindern, dass
               Extremisten in Österreich die Oberhand gewinnen.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1013145208">Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1935-10-25">25.10.1935</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1110822049">Giuseppe Pizzardo</persName>
               <placeName>Vatikanstadt</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="#bernhard.kronegger">Updated the teiHeader, added msContents, added
            markup</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <opener>
            <pb n="1"/><seg type="subjectLine">Oggetto: Circa l’acchiuso esposto</seg>
            <salute>Eccellenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>Circa l’esposto, trasmessomi dalla Eccellenza Vostra Reverendissima col pregiato foglio
            del <rs type="document" ref="nbr:doc3765_35">1° c. m. N. 3394/35</rs>, che qui acchiuso
            ritorno, dal titolo “Die sozialpolitische Lage in Oesterreich und die katholische
            Arbeiterschaft”, dopo attento esame del medesimo ed assunte sicure recentissime
            informazioni al riguardo, mi è grato il dovere di riferirLe che i rimproveri ed i timori
            in esso manifestati, non corrispondono certamente a verità, essendo inspirati, più che
            da una chiara visione dei fatti, da un pessimismo di chi dà prova di non essere libero
            da quella vecchia mentalità degli antichi partiti politici.</p>
         <p>Essenzialmente essi possono ridursi a due:</p>
         <list>
            <item>1°) <hi rend="underline">Rimprovero</hi> alla Stato austriaco “cristiano” di
               applicare, in materia politico-sociale, principii e metodi contrarii a quelli
               stabiliti dalle sublimi Encicliche “rerum Novarum” e “Quadragesimo Anno”, con danno
               degli operai, specialmente cattolici, i quali, secondo l’autore, fin’ora
               attenderebbero invano di essere qualche cosa nella vita pubblica austriaca.</item>
            <item>2°) <hi rend="underline">Timore</hi> che l’ala sinistra radicale liberaleggiante
               delle “Heimwehren”, onde prendere un sopravvento definitivo su quella cattolica <note
                  type="foliation" rend="typewritten">28</note>
               <pb n="2"/>occupare posti nel Gewerkschaftsbund, che sarebbero stati meglio
               disimpegnati da elementi cattolici; ma tale influenza è ora cessata affatto col
               rimpasto del Gabinetto Schuschnigg. Il nuovo Ministro della Previdenza Sociale, prof.
               Giuseppe <hi rend="underline" hand="#UR">Dobretsberger</hi>, nato n Linz da famiglia
               cattolica esemplare, è un uomo non solo di profondi sentimenti cattolici, ma anche di
               scienza sociale soda e cristiana, che merita tutta la confidenza degli operai
               cristiani.</item>
         </list>
         <p>Il <hi rend="underline">timore</hi> poi che l’ala sinistra radicale liberaleggiante
            delle Heimwehren instauri una dittatura in Austria, non ha fondamento alcuno. Essa non
            esercitò mai sul “Fronte Patriottico” quella <hi rend="underline">grande</hi> influenza
            che vorrebbe far credere l’esposto: in primo luogo perché la grande maggioranza dei Capi
            delle Heinwehren nelle rispettive Provincie le era del tutto contraria, e poi perché con
            l’avvenuto recente rimpasto ministeriale quell’ala ha ricevuto il colpo, direi mortale,
            venendo a perdere col Maggiore <hi rend="underline" hand="#UR">Fey</hi> il suo
            rappresentante principale nel Governo. A tutto ciò aggiungasi che col provvedimento
            governativo del 17 c.m. tutte le organizzazioni volontarie armate austriache
            (Heimwehren, Ostmärkische Sturmscharen, Freiheitsbund etc…) sono state fuse in una sola
            organizzazione di difesa nazionale, la quale prendendo il nome di “Freiwillige Miliz –
            Oesterreichischer Heimatschutz” (milizia volontaria di difesa patriottica austriaca),
            sotto la direzione del Principe Starhemberg, dovrà tenersi in istretto contatto con
            l’esercito propriamente detto. Tale provvedimento, mentre non lascia dubbio alcuno sulle
            rette intenzioni di questo Governo, dirette ad impedire efficacemente <note
               type="foliation" rend="typewritten">29</note>
            <pb n="3"/>il sopravvento in Austria di elementi estremisti, dà a vedere nello stesso
            tempo in quale conto debba tenersi la fatua asserzione di un Capo delle Heimwehren, che
            sembra preoccupi tanto il compilatore dell’esposto, e cioè (pag. 9): “Ancora nel
            corrente anno si avrà in Austria la vittoria completa delle Heimwehren”.</p>
         <p>Con le precise informazioni che antecedono, sono certo che anche l’E.V.R. potrà
            giudicare qual valore possa darsi all’esposto.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Con i sensi del più devoto ossequio godo raffermarmi <lb/>della Eccellenza
               Vostra Reverendissima <lb/>devotissimo Servitore</salute>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Enrico Arciv. Di Side <lb/>Nunzio Apostolico</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
