<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Luigi Faidutti, Kaunas, 06.08.1929</title>
            <author>
               <persName>Luigi Faidutti</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <ab/>
            <!-- To be decided -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS, Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 848, Fasc. 20, Fol. 71r+v – 87r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">Beilage 1 zu 1696/29</idno>
                  <!-- Beilage eigens Festlegen?-->
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Seelsorge</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Schule</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Soziale Frage</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Sever-Ehe</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Sozialismus</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Austromarxismus</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Handschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="LF" scribe="LuigiFaidutti">
               <p>Hand des Autors, Lugi Faidutti</p>
            </handNote>
            <handNote xml:id="UR" scribe="UnknownReader">
               <p>Hand eines unbekannten Rezipienten der bestimmte Passagen markiert hat</p>
            </handNote>
         </handNotes>
         <abstract>
            <p>Der Autor gibt einen Bericht über die aus seiner Sicht triste Lage in Wien, welche
               eine verstärkte Seelsorge und eine Expansion des katholischen Schulwesens
               erforderlich mache. Des Weiteren müsse man sich der Arbeiterschaft zuwenden, um der
               Dominanz der Austromarxisten entgegenzuwirken. Die Situation könne verbessert werden,
               wenn vermehrt auf die Stimmen der Bischöfe unter der Leitung von Kardinal Piffl
               gehört werden würde. Der Autor attestiert einen Mangel an Kirchen und Seelsorgern, wie
               bereits aus einer Untersuchung unter dem Titel „Die Winterseelsorgenot“ eines „Mgr.
               Giacomo Fried“ bekannt sei. Der Mangel an einheimischen Priestern könnte durch die
               Entsendung ausländischer Priester behoben werden. Als Bedrohung beschreibt der Autor
               die geringe Zahl an kirchlichen Schulen. Ihr Anteil läge in Wien nur bei 12%, während es sich
               beim Rest um sozialistische Schulen handle, bei denen der Großteil der Direktoren
               Sozialisten oder Freimaurer seien. Der Erfolg dieser Schulen sei darauf begründet,
               dass sie durch die Finanzierung seitens der Sozialdemokratischen Partei kein Schulgeld verlangen müssten.
               In Folge fehlender religiöser Erziehung gingen die frommen Praktiken unter
               Jugendlichen zurück, stattdessen widme die Jugend sich verschiedenen Sportarten. Die
               Sozialisten würden danach trachten nun auch noch die Höheren Schulen und
               Universitäten zu erobern. Es sei daher geboten, eine Hochschule für die Ausbildung
               guter katholischer Lehrer einzurichten.</p>
            <p>Er beschreibt dann die vielen Methoden, mit denen die Feinde der Kirche dem Glauben
               zusetzten, wobei er besonders auf die sogenannte „Sever-Ehe“ eingeht. Im Vergleich
               zur weiten Verbreitung von Gewerkschaften hätten die Katholiken nur einen geringen
               Organisationsgrad. Besonders die Mitgliederzahlen des Katholischen Frauenbundes
               ließen viel zu wünschen übrig. Auch die sozialistische Organisation „Kinderfreunde“
               habe sich weit verbreitet, während es der katholischen Gegenorganisation „Frohe
               Kindheit“ noch nicht gelungen sei aufzuschließen.</p>
            <p>Der Autor weist dann darauf hin, dass seine Beobachtungen aufgrund zeitlicher
               Beschränkungen nicht auf eine ausführliche Studie der Situation, sondern vielmehr auf den
               Berichten einiger Kenner der Lage beruhen, die er im Folgenden vorstellt:</p>
            <list>
               <item>a) Der apostolische Nuntius Msgr. Enrico <sic>Silva</sic>: Der Nuntius zeige Vertrauen in
                  die Situation und teile die Befürchtungen der Pessimisten nicht. Er erwarte
                  Verbesserungen in der Gesetzgebung und der Sicherheitslage durch die Arbeit der
                  Heimwehr. Die extremen Sozialisten seien nicht die Masse der Leute, sondern nur
                  vereinzelte Individuen. Er glaube, dass eine kommende Dreierallianz zwischen
                  Italien, Ungarn und Österreich die wirtschaftliche Lage verbessern werde. Seiner
                  Einschätzung nach würden die katholischen Organisationen florieren und das
                  Episkopat um Piffl sowie die Priester des Landes wären bis auf wenige Ausnahmen
                  vorbildlich in ihrer Arbeit. Die Zahlen der Kirchenaustritte beunruhigten ihn
                  nicht, es gebe jedoch einen Bedarf an zusätzlichen Kirchen und Schulen.</item>
               <item>b) Kardinal Erzbischof Piffl: Laut ihm haben sowohl Pessimisten als auch
                  Optimisten gute Gründe für ihre Einschätzung der Lage. Die Seelsorge, die Schulen
                  und die Jugend seien die Bereiche, wo man am meisten Unterstützung brauche. Das
                  religiöse Gefühl würde wieder erwachen und es gebe einen Anstieg in der Zahl der
                  Kleriker, jedoch würde auch die Kirchenaustrittspropaganda ihre Opfer finden. Die
                  Sever-Ehen hätten ernste Auswirkungen und würden vor allem die religiösen Gefühle
                  des Präsidenten der Republik belasten. Der Kardinal lobte denn Eifer seiner
                  Priester und Laien im Kampf gegen die Übel, welche die Nachkriegssituation
                  heraufbeschworen habe.</item>
               <item>c) Weihbischof Msgr. Kamprath: Er äußerte sich in selber Weise wie Kardinal
                  Piffl.</item>
               <item>d) Präsident Wilhelm Miklas: Er besprach vor allem politische und wirtschaftliche
                  Probleme. Er sei über die Sever-Ehen besorgt, weil diese nolens-volens im Namen
                  des Präsidenten der Republik ausgesprochen würden. Dies würde ihn in schwere
                  Gewissenskonflikte bringen.</item>
               <item>e) Mgsr. Ignaz Seipel: Was die wirtschaftliche Lage Österreichs betreffe, habe
                  er sich optimistisch gezeigt. Er teile aber die Einschätzung, dass die religiöse
                  Situation sehr schwerwiegend sei. Für die Seelsorge habe er empfohlen, den Mangel
                  an Säkularklerus mit Ordenspriestern zu beheben. Er habe dann auch über die neuen
                  Grenzen der österreichischen Diözesen gesprochen.</item>
               <item>f) Der Provinzial der Dominikaner: Er sei weniger pessimistisch als andere,
                  nehme aber dennoch die vorhandenen Gefahren wahr. Er habe kein großes Vertrauen in
                  die Regierung, vor allem sei er besorgt wegen der geheimen Absprachen innerhalb
                  der aktuellen parlamentarischen Koalition. Auch er vertrete die Meinung, dass man
                  mehr Kirchen und Schulen benötige.</item>
               <item>g) Der Provinzial der Jesuiten: Er zeichne ein düsteres Bild der gegenwärtigen
                  Situation. Er zeigt sich besonders besorgt über die Aktivitäten der Sozialisten in
                  Wien. Der Schulbetrieb lehre die Kinder die Verachtung von Religion und Priestern.
                  Man dürfe sich keine Illusionen darüber machen, dass man sich nun im Kulturkampf
                  befinde. Auch die Situation der Seelsorge sei trist, viele Katholiken würden die
                  Sonntagspflicht nicht mehr wahrnehmen. Er spricht sich dafür aus, die katholischen
                  Organisation zu dezentralisieren, um ihnen die Organisation ihrer Aktivitäten zu
                  erleichtern.</item>
               <item>h) Msgr. Giacomo Fried (Präsident des Volksbunds): Er vertritt auch die
                  Meinung, dass die Sozialisten eine ernste Bedrohung darstellen, glaubt aber nicht,
                  dass eine Katastrophe bevorstünde. In Wien fänden die sozialistischen
                  Organisationen einen Verbündeten in der anti-katholischen Presse, die sich vor
                  allem in Hand der Juden befinde.</item>
               <item>i) P. Giese S.V.D (Gymnasialdirektor im XVIII. Wiener Gemeindebezirk): Er sprach
                  vor allem über die Gefahr, die von den sozialistischen Schulen und den
                  Kirchenaustritten ausging. Er betonte die Unabdingbarkeit einer soliden religiösen
                  Erziehung innerhalb und außerhalb der Schulen.</item>
               <item>j) P. Andlau S.J. (Oberer der Jesuitenkirche am Hof): Er vertrat einen sehr pessimistischen
                  Ausblick für die Kirchen in Österreich und speziell für Wien. Die Kirchenaustritte
                  seien zu zahlreich und der katholische Klerus wie auch die katholischen
                  Organisationen zu wenige.</item>
               <item>k) P. Koch S.V.P.: Er zeigte sich erfreut über die Arbeit der Katholiken unter
                  Anleitung ihrer Bischöfe. Er war besorgt über die Probleme in der Seelsorge und die
                  Gefahr durch die bolschewistischen Methoden der Feinde der Kirche.</item>
               <item>l) Max Wladimir von Beck: Er habe mit ihm über die Situation in Wien und
                  Österreich gesprochen und besonders auch über Wege, die Frage nach den Ehedispensen
                  zu klären.</item>
               <item>m) Dr. Friedrich Funder (Herausgeber der Reichspost): Er setze sich regelmäßig
                  mit dem Austro-Marxismus auseinander und weise auf dessen Intentionen und
                  Schädlichkeit hin. Er erhoffe sich viel vom religiösen Aufbruch. Er sei ein
                  überzeugter Anhänger Seipels und glaube, dass dieser wieder an die Macht
                  zurückkehren werde. Gegenüber der Idee eines Anschlusses an Deutschland habe er
                  sich ablehnend gezeigt.</item>
               <item>n) P. Zyrill Fischer O.F.M.: Er habe sich mit ihm vor allem über die
                  Jugendarbeit unterhalten. P. Zyrill verfüge über intime Kenntnis der
                  sozialistischen Methoden. Er habe ihm auch die Methoden der sozialistischen
                  kirchenfeindlichen Literatur erläutert.</item>
            </list>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Luigi Faidutti</persName>
               <date when="1928-08-06">06.08.1928</date>
               <placeName>Kaunas</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Bericht">
      <body>
         <opener>
            <pb n="1"/><seg type="subjectLine">Mali e rimedi in un esame della situazione di
               Vienna</seg>
         </opener>
         <div type="introduction">
            <head>Introduzione</head>
            <p>L’esame che mi fu dato di fare lo scorso giugno sulle condizioni di Vienna, mi ha
               persuaso della necessità di provvedere 1/ ad irrobustire la cura d’anime sia con
               nuove stazioni di culto e sia coll’aumento progressivo di adatto personale
               ecclesiastico, e 2/ a far crescere di numero e di efficacia le scuole cattoliche.</p>
            <p>La propaganda antireligiosa e la scuola laica atteizzante non potranno più
               vigorosamente essere combattute, che colla dilatazione del regno della grazia e della
               verità fra quel popolo, che per sentimento e per tradizione non cessa di essere
               credente nell’anima.</p>
            <p>Anzitutto <hi rend="underline" hand="#LF">adunque</hi> la chiesa e la scuola. E poi
               l’officina, per lo più ancora dominio del terrore degli Austromarxisti, la famiglia,
               insidiata nei suoi cardini, e la cara gioventù, che si <hi rend="mark" hand="#UR"
                  >vuole strappare ad ogni costo, <hi rend="underline" hand="#UR">e fino dai più
                     teneri anni</hi>, alla Chiesa ed alla famiglia.</hi></p>
            <p>Condizioni tristi, ma sanabili, se la voce dei Vescovi, con a capo l’Em.o Cardinale
               Arcivescovo Piffl, sarà meglio ascoltata, ed i cattolici di buon volere si
               persuaderanno che uno dei principali coefficienti della loro salvezza<note
                  type="foliation" rend="typewritten">71</note>
               <pb n="2"/>è la cura di spazzar via un certo senso di comodità e bonarietà, non di
               rado alleato del nemico che non dorme.</p>
            <p>Le condizioni di Vienna sono state descritte <hi rend="mark" hand="#UR">nel tempo
                  recente, <hi rend="underline" hand="#UR">e per lo più a colori foschi</hi> , anche
                  nella stampa estera; <hi rend="underline" hand="#UR">ma indipendentemente da
                     questa</hi>, <hi rend="underline" hand="#UR">e spoglio d’ogni
                  preconcetto</hi></hi>
               <hi rend="underline" hand="#UR">pessimistico od</hi> ottimistico , nell’esposizione
               che segue reco le testimonianze di alcune persone autorevoli, che vi potei
               avvicinare, dissenzienti talvolta su questo o quel dettaglio, ma per lo più unanimi
               nel giudicare la situazione seria e grave.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="I">
            <head>Più chiese e più curati d’anime.</head>
            <p>L’urgenza del bisogno di provvedere ad una più vasta e più intensa <hi
                  rend="underline" hand="#LF">cura d’anime</hi>, specialmente nei nuovi rioni di
               Vienna, è nella persuasione di tutti. A parte le miserie spirituali e morali proprie
               alle grandi città, a Vienna – il pauperismo esteso anche alle classi una volta
               agiate, i progressi del<hi rend="mark" hand="#UR">l’indifferentismo religioso nelle
                  masse, <hi rend="underline" hand="#UR">e</hi>sempi di vita addirittura <hi
                     rend="underline" hand="#UR">pagana, lo</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">stesso carattere facile agli adagiamenti</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">– non possono non favorire gli sforzi di
                  scri</hi></hi><hi rend="underline" hand="#UR">stianizzazione</hi>. A combatterne
               gli effetti nulla di più efficace della Dottrina cristiana, della grazia attraverso i
               suoi canali, le sacre <pb n="3"/>funzioni, il contatto col sacerdote, la famiglia dei
               fedeli, che nel sacro tempio e all’ombra dello stesso si educa alla vita spirituale,
               nell’imitazione e nell’esercizio delle virtù cristiane. Ma i <hi rend="underline"
                  hand="#LF">sacri templi</hi> difettano, e difetta il clero!</p>
            <p>L’argomento è da tempo che si studia con cura da apposita commissione. Esso è bene
               illustrato nel recente esame “Die Wienerseelsorgenot” di Mgr. Giacomo Fried. Per un
               complesso di 1,500,000 cattolici, a Vienna si hanno solo 77. parrocchie, quasi tutte
               assai numerose – fino ad 80 mila anime, con circa 1000 sacerdoti, occupati inoltre
               nelle cancellerie, nelle scuole, negli ospedali, nelle associazioni ecc. Il tema è
               stato esaurientemente trattato dal V congresso cattolico diocesano (14-16 giugno
               p.p.), e nell’analoga risoluzione è stato fatto obbligo a tutti di cooperare
               solleciti colla preghiera, coll’obolo e coll’azione a riempire questo vuoto sotto
               l’illuminata guida del venerato Pastore diocesano.</p>
            <p>Alla <hi rend="underline" hand="#LF">mancanza di clero</hi> vanno supplendo gli
               istituti diocesani e l’opera delle vocazioni ecclesiastiche di S. Pietro Canisio. Ma
               frattanto urgerebbe provvedere col personale esistente, con quelli del clero che
               vivono senza un ufficio, quando, se degni, sarebbero ancora in grado di servire, con
               catechisti non ancora addetti anche alla cura d’anime, con l’assunzione di religiosi,
               (e a Vienna ve ne sono molti), ma con compiti <note type="foliation"
                  rend="typewritten">72</note>
               <pb n="4"/>bene determinati, per evitare equivoci e conflitti. In mancanza di
               sacerdoti indigeni si dovrebbe tentare l’aggregazione di esteri, certo colle cautele
               che si impongono.</p>
            <p>Ed anche quanto ad aiuti materiali sarà necessario di rivolgersi alla generosità
               dell’Estero, come avviene non rare volte, e con buoni frutti, per imprese e sanamenti
               anche di altra indole.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="II">
            <head>Si migliorino le scuole e se ne aumenti il numero.</head>
            <p>Dopo la chiesa, <hi rend="underline" hand="#LF">la scuola</hi>. A Vienna le scuole
               cattoliche sono frequentate non più che dal 12% degli scolari. Il grande resto lo
               hanno le scuole socialiste. Così l’80% dei direttori scolastici sono socialisti o
               massoni. La frequenza alle scuole socialiste è facilitata di molto dalla gratuità
               della tassa scolastica (12 Schilling mensili nelle scuole primarie e 22 nelle medie),
                  <hi rend="underline" hand="#UR">cui provvede il fondo del partito</hi>. La
               statistica ne mostra una fioritura in tutti i rioni.</p>
            <p>In Austria esiste ancora l’obbligo dell’Istruzione religiosa, con catechisti
               rimunerati dal comune. Però il numero di questi va sensibilmente diminuendo; dove è
               possibile li suppliscono cooperatori e religiosi, od altrimenti anche maestri laici,
               circa 500. Ma <lb n="5"/>vi sono delle classi anche senza la così detta ora di
               religione.</p>
            <p>Dato l’ambiente, è facile immaginare il complesso di difficoltà, che vi incontra il
               sacerdote, ed il cumulo di pericoli, che vi corre la gioventù. Basterebbe consultare
               la cronaca quotidiana. Oltre l’esempio irriverente, la dottrina blasfema. La
               frequenza alle pratiche religiose, ancora d’obbligo per i cattolici, si <hi
                  rend="mark" hand="#UR">va affievolendo. <hi rend="underline" hand="#UR">È lo sport
                     dalle più svariate</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">forme che la assorbe</hi>. Aumenta il numero
                  degli</hi> allievi senza confessione, frutto della propaganda atea.</p>
            <p>I socialisti aspirano anche alla conquista degli istituti scolastici superiori e
               della stessa Alma Mater, frequentata ora da <hi rend="mark" hand="#UR">ben 12,000
                  studenti, <hi rend="underline" hand="#UR">dei quali circa 5000</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">inscritti alla facoltà filosofica <add
                        place="above" hand="LF">più presa di mira.</add>Aperto questo</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">Ateneo, più di quello che non lo sia già
                     oggi,</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">a tutti i più disparati elementi, vi si
                     avreb</hi><hi rend="underline" hand="#UR">be la più deplorevole
                     balcanizzazione.</hi></hi></p>
            <p>Frequenti sono stati i richiami e gli ammonimenti dell’Autorità Ecclesiastica sui
               doveri dei cattolici circa la scuola. Ma v’ha ancora dell’apatia e
               dell’incomprensione, e l’avversario ne abusa, ben si sa, per i suoi malevoli
               scopi.</p>
            <p><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">Si devono far voti che non
                     tardi più oltre</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">la realizzazione del progetto d’un istituto</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">superiore per la formazione di buoni
                     maestri,</hi><note type="foliation" rend="typewritten">73</note>
                  <pb n="6"/><hi rend="underline" hand="#UR">che dovranno fungere da direttori ed
                     ispetto</hi><hi rend="underline" hand="#UR">ri scolastici, istituto che
                     verrebbe affida</hi><hi rend="underline" hand="#UR">to alla Lega dei maestri
                     cattolici in</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">Austria.</hi></hi></p>
         </div>
         <div type="chapter" n="III">
            <head>Sugli altri campi: famiglia officina, associazioni giovanili.</head>
            <p>Coi due capisaldi: chiesa e scuola - nell’opera di rinnovazione va strettamente
               congiunta la cura della <hi rend="underline" hand="#LF">famiglia</hi>, dell’<hi
                  rend="underline" hand="#LF">of</hi><hi rend="underline" hand="#LF">ficina</hi> e
               delle <hi rend="underline" hand="#LF">organizzazioni giovanili</hi>, campi dove pure
               si mantiene viva la gara fra cattolici ed avversari dalle varie provenienze, ma
               formanti un unico fronte contro i primi, d’onde sopratutto l’inferiorità dei
               cattolici e lo stentato progresso della loro attività.</p>
            <p>La lotta è caratterizzata anche qui dallo spirito di scristianizzazione, specialmente
               colla <hi rend="underline" hand="#LF">propaganda per l’apo</hi><hi rend="underline"
                  hand="#LF">stasia</hi>, che si svolge nel suo pieno vigore nel dopoguerra. In
               dieci anni le statistiche danno 153,187 casi di apostasia solo a Vienna; né ancora
               contenti, dicono di voler intensificare nel prossimo autunno questo lavoro di
               “emancipazione“, e stanno per fondare all’uopo una scuola di propa<pb n="7"
                  break="no" type="sh"/><hi rend="mark" hand="#UR">gandisti coscienti, <hi
                     rend="underline" hand="#UR">reclutandone gli allie</hi><hi rend="underline"
                     hand="#UR">vi fra i migliori ferrovieri.</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">Da parte catto</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                     >lica si sta studiando un memoriale</hi>. I</hi>vescovi hanno già più volte e
               con tutta insistenza alzata la loro voce contro l’opera deleteria, che non è una
               specialità <sic>austrica</sic>, ma movimento diffuso in quasi tutti gli stati.</p>
            <p>Non si perdona a mezzi: cattedra, scuola, piazza, congressi, feste, fogli volanti,
               giornali, riviste ed anche atti di vero terrore: alle porte delle chiese impedito
               l’ingresso agli operai, le donne minacciate di sloggio, di licenziamento e d’altre
               sanzioni se praticanti la chiesa, fanciulli che si tengono lontani dalla s.
               Comunione. Ed in tutto ciò un metodo di spionaggio il più raffinato.</p>
            <p>La famosa legge “Sever” sulle <hi rend="underline" hand="#LF">dispense</hi>
               <hi rend="underline" hand="#LF">matrimoniali</hi> è essa pure una grave piaga, che
               miete le sue vittime, già <hi rend="mark" hand="#UR">più che 50,000 casi, <hi
                     rend="underline" hand="#UR">e se ne abusa aperta</hi><hi rend="underline"
                     hand="#UR">mente facendo dipendere la concessio</hi><hi rend="underline"
                     hand="#UR">ne della dispensa dall’abbandono della</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">chiesa cattolica, da doversi provare con</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">un atto ufficiale da esibirsi all’uffi</hi><hi
                     rend="underline" hand="#UR">cio magistratuale.</hi> In appendice a que</hi>sto
               mio esame potrò ritornare su questo argomento di vitale import<unclear reason="stamp"
                  cert="high">anza.</unclear></p>
            <p>Nel primo tempo si voleva aser<unclear reason="stamp" cert="high">ire</unclear><note
                  type="foliation" rend="typewritten">74</note>
               <pb n="8"/>alla presenza di Mons. Seipel al potere questo movimento, ed era schifosa
               la gazzarra che si faceva intorno al nome di questo eminente politico. Ma ora che
               Seipel ha abbandonato il posto di Cancelliere della Repubblica, i socialisti vanno
               inventando nuovi pretesti: il fascismo – “i patteggiamenti del Vaticano col fascismo”
               – le formazioni volontarie d’una milizia inofficiale (Heimwehr) di cui sembrano aver
               paura – la polizia con i suoi capi – e poi di nuovo Seipel, che è ancor sempre alla
               testa dei cristiani sociali, e che accusano di soverchia combattività
               (Glaubenstreiter).</p>
            <p>Ai numerosi e floridi <hi rend="underline" hand="#LF">sindacati operai</hi> con circa
               un <sic>millione</sic> di affiliati, la rocca forte dei socialisti, i cattolici si
               studiano di opporre le loro organizzazioni operaie, nelle quali l’ultimo tempo ha
               portato un rilevante progresso, ma <add place="above" hand="#LF">sono</add> ancora
               sempre lontane dal poter rivaleggiare colle prime, forti di mezzi e di disciplina. I
               sindacati cattolici contavano alla fine del 1928 soci 100,087 un consolante aumento
               di fronte ai 30,725 del 1919. Invece le statistiche delle associazioni cattoliche
               femminili lasciano ben più a desiderare, e la federazione diocesana, che abbraccia
               circa 15,000 socie, ne conta solo circa 8000 fra i 14 e 18 anni. Fatto che dà <pb
                  n="9"/>seriamente a pensare, come osserva una articolista nella “Reichspost” del
               23 giugno p.p.: “Die seelische Not unserer <sic>weiblicher</sic> Jugend”.</p>
            <p>Più gravi di quelli della scuola sono i pericoli fuori di queste pareti, ed è una
               vera strage di innocenti che si va preparando.</p>
            <p>L’organizzazione “<hi rend="underline" hand="#LF">Kinderfreunde</hi>”, fondata dai
               socialisti 20 anni fa, s’è rapidamente estesa anche alla Germania e alla
               Cecoslovacchia. Essa va copiando i metodi di Mosca, d’onde pare riceva anche sussidi,
               e col nome specioso di “amici dei fanciulli” si fa<del rend="strikethrough">nno</del>
               strada in tutte le classi sociali. Con quali effetti? È facile immaginare. E per
               accennare qui ad uno solo, secondo una statistica a Vienna sono circa mille fanciulli
               non battezzati, sebbene di genitori cattolici, e dai 400 ai 500 nelle provincie.</p>
            <p>I cattolici hanno opposto la loro organizzazione, la “<hi rend="underline" hand="#LF"
                  >Frohe Kindheit</hi>”, la quale conta frattanto 100 gruppi a Vienna con l’Austria
               Inferiore ed altrettanti nelle altre provincie, con un contingente di circa 10,000
               fanciulli. Anche qui il confronto coll’organizzazione socialista ci fa constatare una
               grande inferiorità quan<hi rend="mark" hand="#UR">to a numero e quanto a mezzi. <hi
                     rend="underline" hand="#UR">Nullame</hi><hi rend="underline" hand="#UR">no i
                     rapidi progressi dispongono male</hi></hi>
               <pb n="10"/><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">i fautori d<subst>
                        <add>egli</add>
                        <del>alla</del>
                     </subst> “Amici dei Fanciulli”, che co</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                     >minciano a combattere la ”Giovinezza al</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                     >legra” anche apertamente, perché sono</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">degli stessi genitori socialisti che vi</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">mandano i loro figli sapendoli meglio</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">affidati. Ragione per cui nulla dovrebbe</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">trattenere i cattolici dal
               sostenerla.</hi></hi></p>
            <p>Più sotto avrò occasione di portare sull’argomento alcune testimonianze del P.
               Cirillo Fischer, che s’è specializzato nello studio di queste organizzazioni.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="IV">
            <head>Informazioni di singoli, che confermano la situazione come fin quì
               descritta.</head>
            <p>Come venni accennando, le mie informazioni, più che su uno studio esauriente della
               situazione, <hi rend="underline" hand="#LF">resomi</hi> impossibile dalla
               ristrettezza di tempo, si basa<add place="below" hand="#LF">no</add> prevalentemente
               sulle affermazioni di parecchi conoscitori dell’ambiente, i quali all’incontrastata
               competenza uniscono il desiderio sincero che le condizioni migliorino.</p>
            <p>Ed ecco alcune di queste informazioni redatte con brevità, ma anche con fedeltà
                  scrupolo<hi rend="mark" hand="#UR">sa, <hi rend="underline" hand="#UR">che lascia
                     ai singoli il senso di otti</hi><hi rend="underline" hand="#UR">mismo o
                     pessimismo, che può averli</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">guidati nella previsione del futuro</hi>.</hi></p>
            <pb n="11"/>
            <div type="person" n="a.">
               <head>L’Eccmo Nunzio Apostolico Mons. <persName>Enrico Sibilia</persName></head>
               <p>Si mostra fiducioso, e dice di non condividere i timori e le preoccupazioni di
                  tanti pessimisti per partito. Prevede un cambiamento in meglio nella legislazione
                  dello Stato, e che l’organizzazione militaristica “Heimwehr” saprà fiaccare il
                  terrore, che qua e <sic>la</sic> vanno eserci<add place="above" hand="#LF"
                     >ta</add>ndo socialisti estremisti, che non sono la gran massa del popolo, ma
                  sono pochi, con po<hi rend="mark" hand="#UR">chi duci, ed <hi rend="underline"
                        hand="#UR">anche questi isola</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                     >ti.</hi></hi></p>
               <p>A migliorare l’indirizzo politico ed economico del paese pare si faccia strada
                  l’idea d’una triplice, Italia-Ungheria-Austria, e vanno diminuendo anche le
                  difficoltà di un prestito, opposte dall’Italia.</p>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">Le associazioni
                        cattoliche fioriscono, e <add place="above" hand="#LF">se</add> ne</hi> avrà
                     una prova nel congresso cattolico diocesano 14-16 giugno.</hi></p>
               <p>L’Emo Card. Piffl e gli altri Vescovi vigilano e lavorano indefessi, e con essi
                  circa <hi rend="mark" hand="#UR">1000 sacerdoti, <hi rend="underline" hand="#UR"
                        >tutti esemplari, meno forse</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">due o tre.</hi></hi></p>
               <p>Il Governo e ottimo, e fa quello che può per migliorare le condizioni, e farà
                  ancora di più, se le circostanze glielo permetteranno.</p>
               <p>È poi consolante il risveglio religioso <note type="foliation" rend="typewritten"
                     >76</note>
                  <pb n="12"/>così splendidamente dimostratosi nelle SS. Missioni dello scorso
                  novembre.</p>
               <p>Alle statistiche sui casi di apostasia non va data soverchia fede, è la scoria che
                  se ne va, e del resto si notano anche dei ravvedimenti.</p>
               <p>C’è bisogno di un aumento di chiese e di scuole, lo vanno ripetendo. E si farà
                  bene di aiutare affidando compiti e mezzi all’Episcopato.</p>
               <p>Il Rmo P. <persName>Costantino Hohenlohe O.S.B.</persName> frequente alla
                  Nunziatura, confermava egli pure questi apprezzamenti ottimistici.</p>
            </div>
            <div type="person" n="b.">
               <head>L’Emo Cardinale Arcivescovo <persName>Piffl</persName></head>
               <p>Mi ricevette molto benevolmente l’8 giugno, reduce da una visita pastorale, e si
                  mostrò vivamente grato al Santo Padre per le Sue continue solerti premure.</p>
               <p>Parlando della situazione, disse che pessimisti ed ottimisti hanno delle buone
                  ragioni di giudicarla, chi molto seria e chi non disperata. La cura d’anime, la
                  scuola, la gioventù sono quelle che hanno maggior bisogno di aiuto. Il sentimento
                  religioso si va risvegliando, si nota un debole aumento nel clero, la propaganda
                  per l’apostasia continua purtroppo a fare le sue vittime, <pb n="13"/><hi
                     rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">ma vi hanno anche casi
                        di resipiscenza,</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">avendo parecchi ceduto all’imperiosità</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">delle circostanze individuali ed alla
                        furia</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">del terrore</hi> di socialisti e liberi
                     pensatori.</hi></p>
               <p>Gli effetti della cosiddetta legge “Sever” sulle dispense matrimoniali sono
                  purtroppo gra<hi rend="mark" hand="#UR">vi, e fra l’altro, <hi rend="underline"
                        hand="#UR">creano imbarazzo al senso pro</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                        >fondamente religioso del Presidente della Repub</hi><hi rend="underline"
                        hand="#UR">blica.</hi></hi></p>
               <p>Loda lo zelo di sacerdoti e laici nella lotta contro l’imperversare dei mali, a
                  cui le circostanze del dopoguerra hanno aperto più facile la via. Sono parecchie
                  proposte che si vanno realizzando, e progetti che si studiano per fronteggiare i
                  pericoli della situazione, che si vuole migliorare ad ogni costo. Mi indicò delle
                  persone alle quali rivolgermi per attingere informazioni, <hi rend="mark"
                     hand="#UR">ed ebbe la bontà di promettermi <hi rend="underline" hand="#UR">lui
                        pure</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">informazioni e dati e delle proposte
                        con</hi><hi rend="underline" hand="#UR">crete e pratiche per quando sarei di
                        ritorno</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">a Vienna dopo le vacanze estive</hi>.</hi></p>
            </div>
            <div type="person" n="c.">
               <head>Monsignor <persName>Kamprath</persName>. Vescovo ausiliare di Vienna,</head>
               <p>si espresse nei sensi dell’Emo Cardinale Piffl, ed a parte, come è nel suo ufficio
                  di Vicario Generale, dalle fatiche veramente apostoliche dell’Emo Card.
                  Arcivescovo, au<pb n="14" break="no" type="us"/>gurava a questi ed alla diocesi,
                  come all’Austria tutta, l’aiuto di Dio, di cui è pegno sicuro la sollecitudine
                  dell’Augusto Pontefice, per la vittoria del bene sul male, che purtroppo
                  dilaga.</p>
            </div>
            <div type="person" n="d.">
               <head>Il Presidente della Repubblica signor <persName>Miklas</persName></head>
               <p>Uomo profondamente religioso, che conosco dall’anteguerra, al Parlamento di
                  Vienna, mi parlò col cuore sulle labbra. E quando apprese che io <sic>veniva</sic>
                  da Roma, la sua è stata la più ampia professione di attaccamento e di devozione
                  alla Santa Sede ed al Santo Padre, da cui disse di molto sperare per la salvezza
                  dell’Austria cattolica, ora gravemente tribolata, e nell’incaricarmi di umiliare
                  questi sentimenti a nome suo e del suo Paese, a Sua Santità, ne implorava la Santa
                  Benedizione.</p>
               <p>Ribadì poi egli pure la necessità di opporre al pericolo della propaganda febbrile
                  degli avversari la nostra propaganda – pel risveglio del sentimento religioso
                  nella famiglia, nella scuola, nella gioventù, dovunque, come non cessa di
                  praticare e di raccomandare l’Emo Cardinale Arcivescovo.</p>
               <p>Mi parlò delle enormi difficoltà create alla piccola Austria dai trattati,
                  difficoltà che crescono causa <pb n="15"/><hi rend="mark" hand="#UR">le lotte
                     interne, <hi rend="underline" hand="#UR">nonostante gli sforzi per ri</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">nascere alla vita di lavoro e di
                     benessere.</hi></hi> Si dolse dell’opposizione dell’Italia al prestito che
                  l’Austria si proponeva di contrarre coll’America. Oggi l’Italia sembra più
                  arrendevole, ma frattanto abbiamo il peggioramento del mercato monetario, e
                  l’opposizione giovò ai socialisti contrari ad ogni successo dei cristianosociali.
                  Per aiutarsi si dovette ricorrere a prestiti privati, specialmente francesi.</p>
               <p>Si mostrò assai preoccupato della piaga del<hi rend="mark" hand="#UR">le dispense
                     matrimoniali <hi rend="underline" hand="#UR">da parte di ma</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">gistrati al Comune e alla Provincia perché,</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">volens nolens, è nel nome del Capo dello</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">Stato che si amministra, dispensa e
                        giudica.</hi></hi> La pratica, che è una contravvenzione delle leggi
                  canoniche, e sa abilmente scansare le stesse disposizioni del codice civile
                  austriaco, trattata in nome della Repubbli<hi rend="mark" hand="UR">ca, <hi
                        rend="underline" hand="#UR">non può non supporre una connivenza,</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">per quanto apparentemente estranea al</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">l’atto, e dovrebbe importare l’esclusione</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">di un cattolico dall’ufficio di Presidente e
                        di</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">Cancelliere. Quindi un conflitto di
                        coscienza,</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">che lo dispensa a chiedere già più volte
                        consiglio</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">all’ecclesiastica Autorità.</hi></hi></p>
               <p>Accenna inoltre alla Coalizione al Parlamen<hi rend="mark" hand="#UR">to
                     nazionale, una necessità, <hi rend="underline" hand="#UR">secondo alcuni</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">ad vitanda male majora, ed
                     all’esistenza</hi></hi><note type="foliation" rend="typewritten">78</note>
                  <pb n="16"/><hi rend="mark" hand="#UR">di patti secreti fra i partiti coalizzati,
                     un vero sacrifizio pel cattolico, quando lo deve portare solo per far camminare
                     la macchina parlamentare nella via dell’ordinaria amministrazione, coll’obbligo
                     dell’esclusione di questioni concernenti l’orientamento religioso, se anche di
                     tutta attualità.</hi></p>
               <p>Anche il Signor Presidente Miklas, come Sua Eminenza l’Arcivescovo Piffl, si
                  proponeva di trasmettermi un breve promemoria di argomenti che più gli
                  premerebbero.</p>
            </div>
            <div type="person" n="e.">
               <head>Mons. <persName>Ignazio Seipel</persName>,</head>
               <p>antica conoscenza egli pure, mi ricevette con molta bontà il 12 aprile, reduce dal
                  suo viaggio in Oriente.</p>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">Si parlò a lungo di
                        quanto poteva interes</hi><hi rend="underline" hand="#UR">sare, del suo
                        ritiro dall’ufficio di Cancel</hi><hi rend="underline" hand="#UR">liere
                        della Repubblica, delle condizioni</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">politiche, economiche e religiose del
                        Pae</hi><hi rend="underline" hand="#UR">se</hi>, della Coalizione
                     parlamentare ecc. Si</hi> mostrò fiducioso del futuro, se l’Austria potrà
                  consolidarsi, usando anzitutto delle proprie risorse ed energie.</p>
               <p>Mons. Seipel condivide lui pure la persuasione circa la gravità della situazione
                  religiosa di fronte all’attività intensa e perti<pb n="17" break="no" type="us"
                  />nace dei socialisti, ma non crede che questi potranno arrivare al punto di
                     scristianiz<hi rend="mark" hand="#UR">zazione e di dominio, <hi
                        rend="underline" hand="#UR">al quale agognano</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">e men che meno nelle provincie della Re</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">pubblica</hi>. C’è di fronte, grazie a Dio,
                     la</hi> vigilanza dei Vescovi, e soprattutto di S. Em. l’Arcivescovo, e c’è di
                  fronte lo zelo dei cattolici militanti, meritevoli di incoraggiamento e di
                     <sic>ajuto</sic>. “Ci è di grande conforto, soggiunge, il mai cessato
                  interessamento del Santo Padre alle nostre sorti, ed oggi potrebbe giovare assai
                  un Suo augusto paterno incoraggiamento a proseguire per la via positiva del lavoro
                  di ri staurazione e di tutela degli interessi cattolici nella nostra Patria”.</p>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">Mons. Seipel propende
                        per l’irrobustimento</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">delle opere esistenti, e non sembra che
                        ap</hi><hi rend="underline" hand="#UR">provi molte delle
                           iniziative<sic>-</sic>private, sug</hi><hi rend="underline" hand="#UR"
                        >gerite anche da lodevoli propositi, ma non</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">sempre di tutta praticità.</hi></hi></p>
               <p>Quanto a cura d’anime, alla mancanza di sacerdoti secolari si dovrebbe supplire
                  con regolari dei vari Ordini e Congregazioni, da scegliersi fra i migliori, perché
                  non ne scapiti la vita religiosa.</p>
               <p>Mons. Seipel toccò pure il problema della <hi rend="mark" hand="#UR"
                     change="struckthrough">circoscrizione delle diocesi, <hi rend="underline"
                        hand="#UR">di un’even</hi><hi rend="underline" hand="#UR">tuale aggregazione
                        di alcuni decanati te</hi><hi rend="underline" hand="#UR">deschi, ora nella
                        diocesi di Trento, a quel</hi><hi rend="underline" hand="#UR">la di
                        Bressanone, e della creazione, secondo</hi></hi>
                  <pb n="18"/>lui, di due vicariati generali di Feldkirch e di Innsbruck nel nesso
                  dell’Arcidiocesi di Salisburgo, con una popolazione di rispettivamente di 255,363
                  cattolici dell’Amministrazione Apostolica di Innsbruck e di 147.837
                  dell’Amministrazione di Feldkirch. Progetto questo che si opporrebbe all’idea del
                  Vescovo Mons. Weiz che si esprime per un vescovato a Innsbruck.</p>
            </div>
            <div type="person" n="f.">
               <head>Il Provinciale dei P.P. Domenicani.</head>
               <p>È meno pessimista di altri, nullameno anche secondo lui il pericolo c’è, e si fa
                  del meglio per combatterlo, senza però che vi siano forze sufficienti, o che si
                  abbia un’organizzazione quale il momento richiederebbe. Si confida da molti nella
                  “Heimwehr”, che forse potrà tenere in scacco i furori dei socialisti superando in
                  numero le forze armate volontarie di questi, ma fiaccarli potrà solo il nostro
                  lavoro compatto e multiforme.</p>
               <p>Non ha gran fiducia nel governo, che cerca di manovrare fra gli scogli, e dove non
                  è <hi rend="mark" hand="#UR">tutto oro quello che luce. Teme <hi rend="underline"
                        hand="#UR">dei patti se</hi><hi rend="underline" hand="#UR">greti sui quali
                        sorse e si regge la attua</hi></hi><hi rend="mark" hand="#UR"><hi
                        rend="underline" hand="#UR"><pb n="19" break="no" type="us"/>le coalizione
                        parlamentare</hi> (cristiano so</hi>ciali, tedeschi radicali e contadini
                  liberali). Se deve rimanere escluso il movimento culturale secondo il pensiero
                  cattolico, che è quello della gran maggioranza del popolo austriaco (vedi p.e.
                  l’università catto<hi rend="mark" hand="#UR">lica di Salisburgo), <hi
                        rend="underline" hand="#UR">e se nessuna iniziativa</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">parlamentare può essere frattanto fatta</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">circa il matrimonio dove c’è del
                     caos,</hi></hi> che cosa possiamo sperare da questo <hi rend="underline"
                     hand="#UR">are</hi><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR"
                        >namento</hi>?</hi></p>
               <p>A tener viva e ad educare la coscienza cattolica sono necessarie più chiese e più
                  scuole, e la salvezza della gioventù va cercata sia nelle classi migliori e sia
                  nel proletariato.</p>
            </div>
            <div type="person" n="g.">
               <head>Il Provinciale dei P.P. Gesuiti</head>
               <p>Fa un triste quadro della situazione. Non è da disperare, disse, ma ogni soverchio
                  ottimismo potrebbe divenire fatale, ed i soccorsi urgono in ogni senso. Gli
                  risulta con piena cognizione che i socialisti di Vienna hanno una magnifica
                  organizzazione. Il loro programma è marxismo nel fine, e troppo spesso anche nei
                  mezzi. Ricevono <sic>ajuti</sic> ed elogi da Mosca.</p>
               <p>Ora hanno lanciato la parola d’assalto <note type="foliation">80</note>
                  <pb n="20"/>alle campagne, ma con una tattica meno intransigente, più blanda,
                  appropriata all’indole delle popolazioni agricole che sono ancora religiose. Hanno
                  cioè bisogno di un contingente di voti per le prossime elezioni, mancando loro <subst>
                     <del><gap reason="illegible"/></del>
                     <add rend="overwritten">solo</add>
                  </subst>
                  <subst>
                     <del><gap reason="illegible"/></del>
                     <add rend="overwritten">pochi</add>
                  </subst>
                  <subst>
                     <del><gap reason="illegible"/></del>
                     <add rend="overwritten">seggi</add>
                  </subst> per avere la maggioranza contro i cristiano sociali.</p>
               <p>Il terrore ed il denaro sono le loro armi principali. Come vincerli? Si spera
                  molto nella “Heimwehr”, nella polizia e nell’esercito, <hi rend="mark" hand="#UR"
                        ><hi rend="underline" hand="#UR">se sapranno procedere in
                  armonia.</hi></hi></p>
               <p>Conferma la miseria delle condizioni scolastiche, che domandano solleciti rimedi.
                  Si insegna apertamente agli scolari il disprezzo della religione e dei sacri riti,
                  si va inoculando nei teneri cuori l’odio al prete, ed in alcuni distretti
                  l’ambiente scolastico è tanto ammorbato, che comincia a repugnare agli stessi
                  socialisti di mandarvi i loro figli.</p>
               <p>È inutile farsi illusioni, continua il R.P. <hi rend="mark" hand="#UR"
                     >Provinciale, siamo nel Kulturkampf, <hi rend="underline" hand="#UR">per</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">quanto non lo si voglia credere, né la
                        stam</hi><hi rend="underline" hand="#UR">pa cattolica, talvolta per un fatto
                        di timore di</hi> provocare o di mettere al nudo tutto le pia<hi
                        rend="underline" hand="#UR">ghe, vi rifletta abbastanza</hi>. E sì che
                     Vienna</hi> è una piazza importante, e guai se cade nel pieno dominio dei
                  marxisti!</p>
               <p>Tristi inoltre le condizioni della cura d’anime. È bene che se ne abbia parlato e
                  scritto molto <pb n="21"/>nell’ultimo tempo, specialmente dopo le Missioni del
                  novembre dell’anno scorso, che sebbene vi avessero partecipato solo il 10% dei
                  cattolici viennesi, hanno dimostrato però all’evidenza la grande mancanza di
                  luoghi del sacro culto e quindi dell’adempimento del precetto domenicale, del
                  contatto col <hi rend="mark" hand="#UR">sacerdote ecc. <hi rend="underline"
                        hand="#UR">Non si è camminato di pari pas</hi><hi rend="underline"
                        hand="#UR">so collo sviluppo dell’edilizia nei tempi</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">addietro, e coll’aumento della
                        popolazio</hi><hi rend="underline" hand="#UR">ne smisuratamente cresciuta
                        nei nuovi ri</hi><hi rend="underline" hand="#UR">oni. Bisogna cercare di
                        supplirvi</hi>.</hi></p>
               <p>Alla miseria di preti si cerca di provvedere <hi rend="mark" hand="#UR">come
                     meglio si può. <hi rend="underline" hand="#UR">La classe dei catechi</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">sti potrebbe prestarvisi di più, se più di</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">uno non vi facesse delle difficoltà, forte
                        del</hi><hi rend="underline" hand="#UR">la sua casta privilegiata.</hi> Non
                     v’ha dubbio</hi> che nelle chiese dei religiosi l’opera potrebbe essere più
                  produttiva di frutti spiritua<hi rend="mark" hand="#UR">li, <hi rend="underline"
                        hand="#UR">se si sapesse con qualche precisione fin dove</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">si possa arrivare senza provocare
                        suscetti</hi><hi rend="underline" hand="#UR">bilità e rivalità</hi>. Si sa
                     che questo ed altro</hi> è oggetto di studio, e l’Emo Arcivescovo vi dedica
                  tutte le sue cure.</p>
               <p>Il risveglio religioso fa sperare bene, ed ora si dovrebbero organizzare un po’
                  meglio i centri dell’attività esterna, regolando il lavoro in modo che i compiti
                  subiscano una sana decentralizzazione secondo i vari campi, il Volksbund, l’Azione
                  Cattolica, ecc.</p>
               <note type="foliation" rend="typewritten">81</note>
               <pb n="22"/>
               <p>Dell’attività politica il R.P. Provinciale non si mostra soddisfatto, e così della
                  coalizione ed annessi patteggiamenti. Dice di temere per l’esito delle future
                  elezioni politiche. Vorrebbe che i cattolici comprendessero meglio la serietà e la
                  gravità del momento.</p>
            </div>
            <div type="person" n="h.">
               <head>Mons. <persName>Giacomo Fried</persName></head>
               <p>È presidente del benemerito “Volksbund” cattolico dell’Austria. Conviene egli pure
                  circa la gravità del pericolo socialista, ricco di mezzi e d’audacia, ma è lontano
                  da previsioni catastrofiche. A patto però che si lavori concordi e disciplinati.
                  Parlò di parecchie organizzazio<hi rend="underline" hand="#UR">ni, del loro
                     lavoro</hi> e delle difficoltà - specialmente a Vienna, <hi rend="underline"
                     hand="#UR">dove gli avversari</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">dalle varie tinte sono assai numerosi,</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">e trovano un potente ausiliare nella</hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">stampa anticattolica</hi>, per lo più in mano di
                  ebrei. Disse inoltre della miseria di chiese, problema che si deve cercare di
                  risolvere con qualche urgenza. Ne tratterebbe ex professo al Congresso cattolico
                  diocesano, dopo averne scritto, con solerzia e competenza, nell’opuscolo “die
                  Wienerseelsorgenot”, di cui è stato testè fatto omaggio al Santo Padre.</p>
            </div>
            <pb n="23"/>
            <div type="person" n="i.">
               <head>Il P. <persName>Giese</persName> S.V.D.</head>
               <p>è provetto direttore d’una scola magistrale nella Capitale, XVIII distretto, e
                  profondo conoscitore del problema scolastico.</p>
               <p>Il numero delle scuole in mano dei socia<hi rend="mark" hand="#UR">listi, il
                     personale con poche eccezioni, <hi rend="underline" hand="#UR">l’in</hi><hi
                        rend="underline" hand="#UR">dirizzo spirituale e pedagogico fanno
                     teme</hi></hi><hi rend="underline" hand="#UR">re il peggio</hi>. L’illustra a
                  base di statisti<hi rend="mark" hand="#UR">che e fatti storici, <hi
                        rend="underline" hand="#UR">che si vanno ripetendo</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">con troppa frequenza</hi>.</hi></p>
               <p>Il numero delle apostasie aumenta, nell’aprile dell’anno corr. Si ebbero 1200
                  casi, <hi rend="mark" hand="#UR">nel maggio susseguente 1250. <hi rend="underline"
                        hand="#UR">Si studiano</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">provvedimenti per opporsi a questa strage</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">di tante giovani coscienze, ed è da far
                        voti</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">che si faccia presto. È periculum in mora,</hi>
                     <hi rend="underline" hand="#UR">e grave pericolo!</hi></hi></p>
               <p>Il P. Giese insiste sulla necessità d’una intensa istruzione religiosa nelle
                  scuole e fuori, e ricorda una lettera, di qualche anno fa, dell’Emo signor
                  Cardinale Segretario di Stato sullo stesso argomento, opportunissima anche nelle
                  circostanze di oggi, e fa pure menzione di direttive sulle questioni sociali
                  “Richtlinien für die sozialen Fragen” dell’Episcopato austriaco, pubblicate tre
                  anni fa, documenti non abbastanza conosciuti per la loro importanza in questo
                  grave periodo di lotta.</p>
            </div>
            <pb n="24"/>
            <div type="person">
               <!-- Auf Kopie keine Nummerierung, evtl. nochmals im Archiv überprüfen -->
               <head>P. Andlau S.J.</head>
               <p>Il Rev. P. Andlau, fu Provinciale ed attuale Superiore della casa dei Gesuiti, am
                  Hof, è succeduto al P. Abel a guidare gli uomini cattolici di Vienna.</p>
               <p>La sua è stata un’esposizione molto triste, che conferma previsioni pessimistiche
                  per l’avvenire della Chiesa in Austria, e soprattutto a Vienna. <hi
                     rend="underline" hand="#UR">Disse di dover basare il suo giudizio su fatti,
                     dottrine, defezioni e tradimenti, sulla propaganda atea in alto e in basso –
                     difetti di istruzione religiosa e di persuasione profondamente cattolica</hi> –
                  condizioni deplorevoli morali, sociali ed economiche d’una città grande, in cui
                     <hi rend="underline" hand="#UR">l’individuo, la</hi> famiglia e la gioventù
                  nella scuola e nello sport e gli operai nelle officine vengono continuamente e
                  perfidamente insidiati. Anche l’autorità è esposta al quotidiano dileggio, ed è
                  frequente il caso che l’Apostolo di Vienna, Card. Piffl, viene fatto bersaglio
                  agli strali più avvelenati della stampa massonico bolscevica, senza ritegno e
                  senza pudore.</p>
               <p>I casi di apostasia continuano con poche resipiscenze, il Governo fa quello che
                  può, ma è impacciato dai patti della coalizione, <pb n="25"/>il clero lavora
                  abbastanza solerte, ma non è numeroso, e così le associazioni cattoliche, troppo
                  deboli. Il movimento cattolico incontra innumerevoli difficoltà, abbandonati a noi
                  stessi, andremo deperendo; è necessario un vigoroso risveglio, ma difficilmente vi
                  arriveremo da soli. <hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">È
                        gioco forza rivolgersi ai fratelli d’oltre i confini, alla solidarietà
                        cattolica per la redenzione della più importante fortezza dell’Europa
                        Centrale, Vienna.</hi></hi></p>
            </div>
            <div type="person" n="l.">
               <head>Il P. <persName>Koch</persName> S.V.D.</head>
               <p>Rileva con piacere quanto vanno operando i cattolici sotto la guida dei Vescovi,
                  ma il <hi rend="underline" hand="#UR">lavoro dovrà venir</hi> intensificato, se si
                  vuole sanare la situazione estremamente grave sotto molti rispetti. Si dilunga
                  specialmente sulla miseria della cura d’anime e della scuola. Ha frequente
                  contatto col clero, che in generale si mostra impressionato del pericolo che si
                  corre, ed è anche pronto al sacrifizio. Anche secondo lui il numero degli apostati
                  aumenta, ed i metodi bolscevichi degli avversari trovano sempre nuove applicazioni
                  a danno della famiglia e della scuola. È preferita la caccia all’operaio ed alla
                  gioventù.</p>
               <note type="foliation" rend="typewritten">83</note>
            </div>
            <pb n="26"/>
            <div type="person" n="m.">
               <head>Barone <persName>Wladimiro Beck</persName>.</head>
               <p>Fra i laici volli avvicinare il Bar. Beck, fu presidente del Consiglio dei
                  Ministri al tempo della monarchia, e durante la guerra presidente del nostro
                  Comitato Centrale per i profughi di guerra del Goriziano, dell’Istria e del
                  Trentino, più che 80,000 dei nostri connazionali.</p>
               <p>Si parlò subito della situazione a Vienna ed in Austria, che egli descrisse quale
                  essa è, e fra le questioni di rilievo toccò lui pure delle famose dispense
                  matrimoniali, che ingenerano confusioni di natura giuridica e danni morali.
                  Vorrebbe che nell’interesse della famiglia la questione venisse in qualche modo
                  regolata. Il Bar. Beck nella sua politica era abile nel trovar risorse e
                  adagiamenti non sempre for<hi rend="mark" hand="#UR">tunati. <hi rend="underline"
                        hand="#UR">È liberaleggiante, ma si riconosce cattolico, e deplora i
                        traviamenti del pensiero in danno dell’ordine e della morale
                     cristia</hi>na.</hi></p>
            </div>
            <div type="person" n="n.">
               <head>Dr. Federico Funder.</head>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR">È il favorevolmente noto direttore della “Reichspost”,
                     l’organo dei Cristiano sociali, uno dei migliori pubblicisti cattolici, molto
                     ricco di esperienza e dottrina.</hi></p>
               <!-- Am Kopf des Blattes befindet sich ein Pfeil nach oben mit der Anmerkung "Funder" wie könnte man dies darstellen? -->
               <pb n="27"/>
               <p>Quotidianamente alle prese coi socialisti, <hi rend="mark" hand="#UR">che egli
                     definisce in ogni numero <hi rend="underline" hand="#LF">austro-marxisti</hi>,
                        <hi rend="underline" hand="#UR">espone quali sono realmente i loro</hi></hi>
                  <hi rend="underline" hand="#UR">propositi</hi>, e quanto è deleteria la loro
                  opera. Quindi la necessità della quotidiana reazione pro aris et focis.</p>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR">Spera molto dal risveglio religioso. <hi
                        rend="underline" hand="#UR">Nelle attuali acque gli sembra una necessità la
                        coalizione parlamentare, ed è minor male quella coi compariscenti di oggi
                        che coi socialisti.</hi></hi> È convinto fautore della politica Seipel, se
                  anche <hi rend="mark" hand="#UR">biasimata e censurata in più circostanze. <hi
                        rend="underline" hand="#UR">Egli prevede che a non lungo andare Mgr. Seipel
                        dovrà tornare al potere.</hi></hi></p>
               <p>Lamenta l’inferiorità della nostra stampa, <hi rend="mark" hand="#UR">nonostante
                     gli enormi sacrifiz i. <hi rend="underline" hand="#UR">Gli riconobbi il merito
                        di essere uno dei più valenti pionieri.</hi> Lo</hi>da gli sforzi dei
                  colleghi di altre pubblicazioni, più fortunati quanto a diffusione e comprensione
                  nelle masse, il trisettimanale “Volksblatt” ed il settimanale “Kirchenblatt” di
                  Mons. <hi rend="mark" hand="#UR"><choice>
                        <unclear><persName>Mönzinger</persName></unclear>
                        <unclear><persName>Mänzinger</persName></unclear>
                     </choice>. <hi rend="underline" hand="#UR">Questo manipolo- contro
                        l’interminabile serie di quotidiani e non quotidiani, di tutti i colori, dal
                        verdastro massonico al più scarlatto comunista.</hi></hi></p>
               <p>Quanto al movimento, ”Anschluss”, verso la Germania, che in un primo tempo poteva
                  sembrare unica ancora di salvezza per il benessere dell’Austria,
                     <persName>Funder</persName> si dice pessimista, il contegno stesso della
                  Germania (oltre <pb n="28"/><hi rend="mark" hand="#UR">l’indole differente dei
                     popoli e <add hand="#LF">del</add>le preoccupazioni di carattere religioso)
                     contegno dimostrato in parecchie occasioni circa questioni riguardanti gli
                     interessi dell’Austria, non è atto a favorire tale movimento, ed anche dei suoi
                     fautori della prima ora ci vanno rimettendo del loro entusiasmo.</hi></p>
            </div>
            <div type="person" n="o.">
               <head>P. <persName>Cirillo Fischer</persName> O.F.M.</head>
               <p>Ne feci menzione più sopra. Questo religioso, di ingegno e temperamento vivaci,
                  s’è specializzato nello studio delle associazioni e di tutto il movimento
                  giovanile, sia cattolico e sia avversario. Gli stessi capi socialisti gli
                  riconoscono, sorpresi e costretti dall’evidenza, incontrastata competenza in
                  argomento.</p>
               <p>Si mostrò lieto e grato della mia visita, e fu subito a parlarmi dei due campi,
                  nostro e dei socialisti, che conosce da vicino anche perché è solito ad
                  intervenire, in veste civile, ai loro congressi, feste, manifestazioni, e, fin
                  dove gli riesce, anche alle loro <sic>congrege</sic> private.</p>
               <p>Secondo il Padre Cirillo adunque si stanno di fronte le due principali
                     <sic>organizzioni</sic> per la gioventù: i “Kinderfreunde” e la “Frohe
                  Kinderheit”.</p>
               <pb n="29"/>
               <p>La prima, socialista fino alla midolla, conta oggi circa 100,000 amici dei
                  fanciulli, e 363 gruppi. L’incasso nell’ultimo anno fu di ben quattro millioni di
                  Schilling (1 Sch. = a Lire 1,70). La categoria degli aiutanti ascende a 5000
                  membri. <hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="#UR">Come Vienna ne
                        è infetta la Stiria, dove ebbe i natali l’organizzazione. Vi corrisponde la
                        loro stampa piena di veleno antireligioso.</hi></hi></p>
               <p>Si mette speciale cura a distogliere i fanciulli dalla chiesa, dalla frequenza
                  delle funzioni, dalle pratiche religiose, dalla dottrina cristiana, dei
                  Sacramenti. <sic>Ve</sic> si ha oltre 6500 che seguono questi metodi. E per
                  supplire a questo, pure innato, bisogno si sostituiscono altre cerimonie che sono
                  parodie diaboliche, tipo Mosca: un’imitazione del battesimo e della confermazione
                  con analogo giuramento di fedeltà al socialismo. Quest’anno poi si ebbe una festa
                  in opposizione e dileggio della festa del Corpus <hi rend="mark" hand="#UR"
                     >Domini, <hi rend="underline" hand="#UR">tanto cara ai fanciulli, e vi
                        intervennero ben 30,000 bambini</hi>! Non si possono ri</hi>ferire senza un
                  giusto sdegno tutte fasi, ed il Padre disse di averle osservate tutte e da
                  vicino.</p>
               <p>Parlò poi della letteratura socialista, che ben si può definire: irreligione,
                  immoralità, <hi rend="mark" hand="#UR">glorificazione dei grandi ribelli, <hi
                        rend="underline" hand="#UR">di cui aumenta ogni giorno il calendario. Li
                           <sic>ajuta</sic> l’associazione <add place="above" hand="#LF"
                           >internazionale</add> dei liberi pensatori, che ha uno stabili</hi>mento
                     tipografico a Vienna, e pubblica periodica<hi rend="underline" hand="#UR">mente
                        quanto meglio sa di obbrobrioso e ripu</hi>gnante alla religione <hi
                        rend="underline" hand="#UR">cattolica e alla morale</hi></hi>
                  <pb n="30"/><hi rend="mark" hand="#UR"><hi rend="underline" hand="UR"
                        >cristiana</hi>, da degradarne “l’asino” e consorti di</hi> infelice <hi
                     rend="underline" hand="#UR">memoria</hi>. Ed a compiere l’opera
                     <sic>ajutano</sic> le illustrazioni che gettano nel fango le sacre
                     <sic>imagini</sic> di Dio, del Redentore, di Maria SS. e vanno insozzando le
                  venerate figure del Papa, del Card. Piffl, di sacerdoti e religiosi.</p>
               <p>Ho potuto vedere io stesso un enorme fascio di queste infami produzioni, in veste
                  appariscente, dal prezzo minimo (alcune da distribuirsi solo agli iniziati), e del
                  resto facilmente accessibili al popolino ed alla gioventù curiosa ed
                  inesperta.</p>
               <p>Un passo innanzi nella formazione socialista sono i “Falchi rossi”, un’imitazione
                  degli Esploratori e dei “Pionieri” russi. Vi si è accolti con 12 anni di età. Sono
                  stati fondati fin’ora 120 gruppi con 7000 falchi.</p>
               <p>I vescovi dell’Austria hanno ripetutamen<hi rend="mark" hand="#UR">te ammonito
                     contro gli uni e gli altri, <hi rend="underline" hand="#UR"
                     >smascherandone</hi>, se occorreva, lo spirito ostile al</hi>la chiesa ed alla
                  religione. E la risposta di questi briganti della gioventù cattolica fu:
                  “Strappate alla chiesa i fanciulli, ed essa <sic>crollera</sic>!”.</p>
               <p>E noi opponiamo a questa propaganda deleteria la nostra “Frohe Kindheit”,
                  soggiunse il P. Cirillo, e sebbene ancora debole, è una pianta che dovrà crescere
                  e produrre ottimi frutti. Ma frattanto è necessario che i catto<note
                     type="foliation" rend="typewritten">86</note><pb n="31" break="no" type="us"
                  />lici dell’Austria, e specialmente quelli di Vienna, comprendano bene che il
                  socialismo da noi è marxismo, è bolscevismo, che fra non molto non avrà molto da
                  invidiare ai moscoviti. I nostri socialisti però sono anche prudenti, quando loro
                  conviene, sanno cambiare tattica pur di poter conquistare, se anche palmo a palmo,
                  tutto il terreno. V’ha un gruppo di esperti e furbi che sanno ingannare anche gli
                  accorti, fra gli stessi cattolici.</p>
               <p>Il loro “Kampf” mensile, del patriarca Bauer, è il Vangelo dell’intelligenza, la
                  “Arbeiter Zeitung” con una tiratura di oltre 100 mila esemplari e con ottimi
                  collaboratori, porta nelle masse la dottrina, i fatti, i commenti. Per la gente
                  ancora più minuta è “das Kleine Blatt”, e poi altri quotidiani, settimanali,
                  mensili a Vienna e nelle altre città, che si diffondono con premura fino negli
                  ultimi tuguri per la propagazione del verbo marxista.</p>
               <p><hi rend="mark" hand="#UR">A qualche mia osservazione il P. Cirillo rispondeva che
                     le sue informazioni si basano a fatti e cifre, attinte a fonti genuine, e <hi
                        rend="underline" hand="#UR">chiudeva, che un’inchiesta sulla
                     situazione</hi>, che si volesse fare interrogando la massa dei sacerdoti e dei
                     laici cattolici, non potrebbe purtroppo avere che risultati <add place="above"
                        hand="#LF">come quelli</add> sapere lamentati.</hi>
                  <hi rend="mark" hand="#UR">Mi rimetteva poi a molte pubblicazioni sull’argomento
                     di altri e sue, e fra queste al suo opuscolo “Sozialistische Erziehung”, che
                     porta una prefazione di S. Eminenza il Card. Piffl.</hi></p>
            </div>
         </div>
         <pb n="32"/>
         <div type="conclusion">
            <head>Conclusione</head>
            <p>La conclusione di questo modesto lavoro è già contenuta nelle parole, premessevi a
               modo di introduzione, sulla necessità di provvedere a un maggior numero di chiese e
               di sacerdoti, e ai bisogni della scuola, della famiglia, dell’officina e della
               gioventù, quotidianamente insidiate dall’indomita propaganda avversaria, e
               specialmente dei socialisti.</p>
            <p>La relazione non poté riuscire che monca e deficiente causa la vastità della materia
               e la ristrettezza di tempo, sempre però diretta all’unico intento di giovare,
               comunque, a chiarire una situazione difficile e grave.</p>
            <p>E che tale sia quella di Vienna, lo dicono di nuovo le due <add place="above"
                  hand="#LF">seguenti</add> solenni testimonianze, che insieme confermano
               autorevolmente quanto fu esposto.</p>
            <p>“I cattolici di Vienna devono unirsi ed operare compatti per salvare la famiglia, la
               gioventù, la fede dall’abisso che le minaccia nel nostro paese”. (Card. Piffl, al V
               congresso cattolico diocesano di Vienna, 14-16 giugno 1929).</p>
            <p>“Secondo <persName>Lenin</persName>, sono solo due le potenze che domineranno il
               futuro, la<note type="foliation" rend="typewritten">87</note> <pb n="33"/>chiesa cattolica ed il bolscevismo... E queste due potenze
               ormai si disputano in aperta lotta Vienna, il baluardo dell’Europa. Se dovesse
               vincere il bolscevismo, quale sciagura per l’Europa tutta! Il pericolo adunque, che
               ci minaccia così da vicino, richiede l’unione di tutte le energie dei cattolici...”
               (Il Vescovo Mgr. <persName>Waitz</persName>, alla Giornata Sociale di Vienna, 16-19
               giugno 1929).</p>
         </div>
         <closer>
            <lb/><placeName>Kaunas</placeName>, <date when="1929-08-06">6 agosto 1929</date>
            <lb/><signed rend="align(right)">Sac. <persName>Luigi Faidutti</persName></signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
