<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Eugenio Pacelli, Wien 23.06.1933</title>
            <author>
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be dediced -->
            <publisher>...</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AAEESS, Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 848, Fasc. 21, Fol. 41r+v – 43r</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">1843/33</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">14.977/712</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Nationalsozialismus</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Neuland</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Anschluss</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>In der Einstellung des österreichischen Klerus sei alles beim Alten geblieben. Der
               österreichische Klerus zeige sich in der Mehrheit apolitisch. Es sei daher falsch zu
               glauben, er stelle sich gegen die aktuelle Regierung oder neige dem
               Nationalsozialismus zu. Es gebe nur sehr vereinzelte Ausnahmen: einen Jesuiten,
               welcher in einer öffentlichen Predigt vor kurzem unpassende Anspielungen gegen die
               Regierung gemacht habe, aber von seinem Oberen zur Ordnung gerufen wurde. Ein
               Salvatorianer, der sich bei einer Besprechung mit heftigen Worten gegen die
               Christlichsoziale Partei ausgesprochen habe. Schließlich noch einen exzentrischen
               Jungpriester aus Graz, Dr. Pirchegger, der in einer Veröffentlichung dem Hirtenbrief
               der Deutschen Bischöfe und dem Bischof von Linz hinsichtlich des Nationalsozialismus
               widersprach. Auch nach einer väterlichen Verwarnung seines Bischofs habe er sich
               uneinsichtig gezeigt und sei dafür schließlich gemäß dem Kirchenrecht suspendiert
               worden. Zu diesen seltenen Ausnahmen kämen noch die Fälle von fünf oder sechs
               Jungpriestern aus Wien, die der katholischen Organisation „Neuland“ angehören, welche
               Sympathien gegenüber gefährlichen Neuerungen dieser Zeit, sowohl in Liturgie und
               Frömmigkeit als auch gegenüber dem Nationalsozialismus gezeigt hätten. Besonders
               wegen der Vorfälle im Priesterseminar hätte der Nuntius Kardinal Innitzer
               bereits mehrfach auf diese Probleme aufmerksam gemacht und er habe versichert
               bekommen, dass entsprechende Maßnahmen gesetzt wurden.</p>
            <p>Was die Aussage des deutschen Ministers bezüglich der Lösung der österreichischen
               Frage innerhalb von sechs Monaten angehe, so würde die österreichische Regierung dem
               kein Gewicht zumessen, da sie an solche Ankündigungen gewöhnt seien. Der Kanzler selbst
               habe dem Nuntius vertraulich mitgeteilt, dass er volles Vertrauen in die
               Unterstützung von Italien, England und auch Frankreich (die beiden letzteren mit
               Einschränkungen) für die Unabhängigkeit Österreichs habe und auch diejenige der
               Tschechoslowakei nicht ausschließe. Dieses Vertrauen zeige sich auch in den
               energischen Maßnahmen, welche die Regierung gegen die Nationalsozialisten in
               Österreich ergreife. Die Beobachtungen des Nuntius würden zeigen, dass Klerus und
               Gläubige in diesen Zeiten besonders auf die Leitung durch die Bischöfe angewiesen
               seien und er werde diesbezüglich mit Kardinal Piffl sprechen. </p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1933-06-23">23.06.1933</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Eugenio Pacelli</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Riscontro al Cifrato N.1613/33.</seg>
            <!-- Verlinkung auf Dokument einfügen -->
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>In ossequio a quanto l’Eminenza Vostra Reverendissima mi significa nel venerato
            dispaccio in cifra N. 1613/33, ho voluto procurarmi con tutta prudenza le più recenti e
            precise notizie circa l’attitudine del Clero verso l’attuale situazione politica.</p>
         <p>Esse mi confermano appieno ciò che era già a mia conoscenza: e cioè che il Clero di
            Austria, con molto poche eccezioni, sia per abitudine antica, sia per indole, si è
            mostrato sempre, almeno in apparenza, quasi estraneo e indifferente ad ogni politica. Il
            crederlo pertanto incerto o contrario all’attuale Governo non sarebbe esatto; crederlo
            invece quasi inclinato a favore del movimento hitleriano, sarebbe non conforme a verità.
            Da qui che né dal Cancelliere né da altri siasi mosso, o avrebbe potuto muoversi
            giustamente lamento alcuno.</p>
         <p>Ciò non ostante vi è stata qualche rara eccezione: a mò d’esempio non ha molto un 05166
            13760 61032 41348 91560<add place="above" rend="typewritten">Padre Gesuita</add> in una
            pubblica predica fece allusioni assai imprudenti contro il Governo; ma per mezzo <note
               type="foliation" rend="typewritten">41</note>
            <pb n="2"/>del proprio Superiore fu tosto richiamato all’ordine: inoltre in uno dei
            crocchi che si tengono quasi periodicamente dai Regolari, vi fu 61379 96656 18520
               31299<add place="above" rend="typewritten">un padre Salvatorian</add>o che si
            espresse in termini molto forti contro il partito cristiano sociale: in fine un giovane
            sacerdote di Graz, <hi rend="underline">Dr. Pirchegger</hi>, uomo eccentrico, con un suo
            opuscolo pretese contradire gli atti dell’Episcopato germanico e del Vescovo di Linz sul
            nazionale-socialismo; ma ammonito paternamente dal proprio Vescovo e mostratosi
            contumace fu ultimamente sospeso <hi rend="underline">a divinis</hi>.</p>
         <p>A queste rare eccezioni potrei aggiungere alcuni pochi giovani Sacerdoti di Vienna,
            forse cinque o sei, i quali provenienti dalla giovanile associazione cattolica il
            “Neuland”, hanno dimostrato e dimostrano qualche simpatia verso pericolose novità del
            tempo, sia in cose liturgiche che in alcune pratiche di pietà, ed anche verso il
            nazional-socialismo; ma su di ciò ho già per ben tre volte richiamata tutta l’attenzione
            di questo Emmo. Sig. Cardinale, massime per quanto riguarda il suo Seminario,
            ricevendone ampie assicurazioni di avervi apportato e di continuare ad apportarvi
            efficace rimedio.</p>
         <p>Su ciò poi che 01217 14405 06106 17310 95867 22067 25292 68604 65657 52441 95843 08530
            50661 10903 56045 05874 05620 50673 10187 49075 31061 <supplied reason="deciphering">un
               Ministro del Governo di Germania ha detto recentemente che fra sei mesi la questione
               dell’Austria sarà risolta a favore della Germania, questo Governo</supplied> non dà
            alcun peso, non essendo questa la prima volta che siansi usate colà tali espressioni;
            anzi 95805 62366 58823 27926 86641 29181 40664 04746 10191 03763 06582 26548<supplied
               reason="deciphering">è pienamente convinto che anche ammettendo per dannata
               ipotesi</supplied> la vittoria del partito nazionale socialista in Austria, 08426
            34265 88025 57152 66415 84304 21240 69075 39741 47310.<supplied reason="deciphering">non
               ne conseguirebbe mai la unione di questa alla Germania.</supplied>
            <pb n="3"/>Questo me lo ha affermato con enfasi, come notizia 02500 64818 74990 66471
            51103 71521 74740 50622 42187 49910 67585 17086 97124<supplied reason="deciphering"
               >riservatissima, e solamente per uso della Nunziatura, il Signor Cancelliere
               stesso:</supplied>: aggiungendo aver egli piena fiducia 70421 11210 35747 40305 90506
            01101 87405 06001 00664 64120 50672 10921 74675 50753 73216 58862 53025 02274 91874
            08422 20158 43917 86058 00374 140435 82761 74588 05874 91874 58740 56205 06066 60004
            05066 11018 74917 88580 62225 15800 85324 06900 86134 86743 90066<supplied
               reason="deciphering">nell’appoggio efficace dell’Italia, della Inghilterra e anche
               della Francia (sebbene questa ultima con qualche riserva), non esclusa la
               Cecoslovacchia, a favore della indipendenza dell’Austria, considerata da tutti come
               questione di capitale importanza.</supplied>]Di quella piena fiducia ne danno
            pubblica prova le misure energiche prese e che continua prendendo questo Governo a
            riguardo dei nazionali socialisti di Austria.</p>
         <p>Dalle indagini fatte ho potuto piuttosto constatare l’urgente necessità e il vivo
            desiderio sia nel Clero, sia nei fedeli, sia nelle alte sfere politiche di udire cioè la
            parola dei Vescovi onde essere diretti e illuminati sulla situazione attuale: e sapendo
            già che l’Episcopato austriaco quasi unanime vuol soddisfare quel desiderio,
            riconoscendone la necessità per il bene e la tranquillità delle anime, ne parlerò a
            questo Emmo. Sig. Cardinale che trovandosi in sacra visita pastorale nel Burgenland, fra
            breve tornerà a Vienna.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più profondo ossequio ho
               <lb/>l’onore di raffermarmi <lb/>della Eminenza Vostra Reverendissima </salute>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di
               Side <lb/>Nunzio Aplico </signed>
         </closer>
         <note type="foliation" rend="typewritten">42</note>
      </body>
   </text>
</TEI>
