<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Eugenio Pacelli, Wien 09.05.1933</title>
            <author><persName>Enrico Sibilia</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 25, Fol. 78r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">1383/33</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">14.858/702</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Christlichsoziale Partei</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Vom 05. bis 07. Mai habe in Salzburg ein Kongress der österreichischen
               Christlichsozialen getagt, unter Teilnahme der wichtigsten österreichischen
               politischen Persönlichkeiten. Für das deutsche Zentrum habe Dr. Boltz als Vertreter
               teilgenommen. Der Kongress sei ruhig verlaufen, obwohl die Nationalsozialisten
               versucht hätten, Unordnung zu stiften. Ziel des Kongresses sei es gewesen, die Kräfte
               der Christlichsozialen Partei zu erneuern. Von den vielen gehaltenen Reden habe der
               Nuntius die des Bundeskanzlers Dr. Dollfuß, des Heeresministers Vaugoin und des
               Justizministers Dr. Schußnigg gehört. Auch Msgr. Filzer der Weihbischof von Salzburg
               habe geglaubt sprechen zu müssen, der Nuntius meine aber, er hätte es besser
               unterlassen, auch weil seine Worte nicht glücklich gewählt waren.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1933-05-09">09.05.1933</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Eugenio Pacelli</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Congresso dei Cristiano-Sociali in Salisburgo</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>I Cristiano-Sociali austriaci hanno tenuto dal 5 al 7 c.m. in Salisburgo un congresso di
            qualche importanza, con la partecipazione delle principali personalità politiche
            austriache e di alcuni personaggi esteri, tra cui il Dr. Boltz del Württemberg, in
            rappresentanza del Centro germanico.</p>
         <p>Il Congresso si è svolto tranquillamente non ostante qualche tentativo dei Socialisti
            nazionali di provocare disordini (frustrato però con prontezza ed energia dalla forza
            pubblica) e in apparenza aveva per iscopo la rinnovazione delle cariche del Partito dei
            Cristiano-sociali, la relazione sull’operato del medesimo in questi ultimi mesi e
            particolarmente il rinnovamento della vita del Partito stesso con l’introduzione di
            necessarie modificazioni.</p>
         <p>Tra i molti discorsi ivi pronunciati, mi sembra che abbiano qualche importanza, per i
            sentimenti di profondo attaccamento alla Chiesa Cattolica, quelli delle LL. EE. il
            Cancelliere Federale Dr. Dollfuss, del Ministro <note type="foliation"
               rend="typewritten">78</note>
            <pb n="2"/>della Milizia Sig. Carlo Vaugoin, Capo del Partito Cristiano-sociale, e del
            Ministro di Giustizia Dr. Schuschnigg, che a titolo di sola informazione mi permetto qui
            acchiudere.</p>
         <p>Anche S.E. Mgr. <hi rend="underline" hand="#UR">Filzer</hi>, Vescovo Ausiliare di
            Salisburgo, ha creduto intervenirvi, e secondo me avrebbe fatto meglio astenersene,
            anche perché il suo dire non è stato troppo felice.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più profondo ossequio ho
               <lb/>l’onore di raffermarmi <lb/>della Eminenza Vostra Reverendissima </salute>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di
               Side <lb/>Nunzio Aplico </signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
