<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Pietro Gasparri, Wien 20.09.1929</title>
            <author>
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>...</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 23, Fol. 69r+v – 70r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2139/29</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">11235/407</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Blutiger Sonntag</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Verfassungsänderung</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Bürgerkrieg</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der Nuntius berichtet, dass es seit einigen Wochen in der Presse sehr ungenaue
               Nachrichten über die innenpolitische Situation in Österreich gebe. Diese würden die
               schmerzlichen Ereignisse von St. Lorenzen in der Steiermark übertreiben und in Folge
               umstürzlerische Bewegungen und Blutvergießen bis hin zum Krieg vorhersagen. Bei
               diesen Berichten handle es sich um freimaurerische Aktionen, um Österreich im Ausland
               zu schaden. Das Zentrum dieser freimaurerischen Gruppe vermute man in Zagreb. Der
               Nuntius habe bereits in einem Bericht vom 4. April auf die Behinderung der Regierung
               Seipels durch die sozialistische Opposition hingewiesen, welche seinen Sturz zum Ziel
               hatten. Die Hoffnung, welche die Christlichsoziale Partei in den neuen Kanzler
               Streeruwitz gesetzt habe, sei enttäuscht worden. Anstatt den Sozialisten die Zähne zu
               zeigen, habe er ihnen große ökonomische Zugeständnisse gemacht. Dies habe den Zuwachs
               der Heimwehren weiter befeuert. Msgr. Seipel sehe deutlich die ernste Bedrohung, die
               von den Heimwehren ausgehe, und habe daher, um die Sozialisten zu schwächen, die Idee
               einer Reform der österreichischen Verfassung ins Spiel gebracht. Streeruwitz habe
               dies aufgenommen und sich als Vertreter der Reform angeboten. Da für eine
               Verfassungsänderung eine Zweidrittelmehrheit der Parlamentskammer nötig ist, werde die
               Initiative aber wahrscheinlich scheitern, was dann Streeruwitz eine opportune
               Gelegenheit für seinen Rücktritt böte. Als neuer Kanzler seien Vaugoin, Schober oder
               Rintelen im Gespräch. Einer von ihnen würde dann die Verfassungsreform erneut
               einbringen, sollten die Sozialisten diese akzeptieren, wäre dies ein erster
               juristischer Todesstoß für sie, sollten sie es ablehnen, könnte man die Reform mit
               Gewalt durchsetzen. Der Anführer der Sozialisten, Bürgermeister Seitz habe sich in
               einer öffentlichen Rede bereit erklärt, in Verhandlungen über eine Verfassungsreform
               einzutreten. Aus inoffiziellen Gesprächen mit Frankreich, Italien, der
               Tschechoslowakei und Ungarn wisse man, dass diese Österreich unterstützen würden,
               falls man die Sozialisten beseitige. Besonders Frankreich mache dies von der
               definitiven Abkehr vom Anschluss an Deutschland abhängig. Die Sozialisten seien in
               großer Bedrängnis und ihre Anführer hätten bereits den Koffer zur Flucht gepackt. Es
               herrsche aber ein gewisser Optimismus, dass es nicht zu einem Bürgerkrieg oder
               weiterem Blutvergießen kommen werde.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1929-09-20">20.09.1929</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pietro Gasparri</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Notizie politiche.</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>Da qualche settimana in qua parecchi giornali, anche esteri, hanno pubblicato e
            continuano pubblicando, notizie molto inesatte intorno alla situazione interna
            dell’Austria, esagerando i fatti dolorosi di S. Lorenzo in Stiria<note type="footnote"
               >In St. Lorenzen im Mühltal kam es am 18.08.1929 zum sogenannten „Blutigen Sonntag“.
               Der lokale Steirische Heimatschutz hatte in St. Lorenzen seit 1927 jede öffentliche
               Veranstaltung der Sozialdemokratie verhindert. Als dort am 18. August 1929 eine
               Großkundgebung zum 10 Jahrestag der Gründung der sozialdemokratischen
               Bezirksorganisation veranstaltet wurde, besetzte der Heimatschutz im Voraus den
               Versammlungsplatz. Im folgenden Handgemenge eröffneten die Heimatschützer das Feuer
               auf den Schutzband. Drei Mitglieder des Republikanischen Schutzbunds starben: Karl
               Hauer, Franz Hübl und Johann Schifkovits. Vierundachtzig weitere Personen wurden
               verletzt. Siehe: Bruce F. Pauley, Hahnenschwanz und Hakenkreuz: Der steirische
               Heimatschutz und der österreichische Nationalsozialismus 1918 - 1934, (Wien [u.a.]:
               Europaverl., 1972), 57-58.</note>, e facendo prevedere movimenti insurrezionali,
            spargimento di sangue e perfino la guerra civile.</p>
         <p>Tali notizie non sono altro che manovre massoniche, <add rend="handwritten"
            >(</add>dirette a danneggiare l’Austria di fronte all’estero<add rend="handwritten"
               >)</add>: il cui centro di azione massonica si crede risieda ad Agram in Croazia.</p>
         <p>Nel mio rispettoso rapporto 4 aprile c.a. No. 10820/382 ebbi l’onore di riferire
            all’Eminenza Vostra Reverendissima circa l’ostinata opposizione dei socialisti al
            Governo del Mgr. Seipel, da produrne la caduta; circa l’azione energica che voleva
            intraprendersi dai buoni contro la tirannia socialista; circa il parere di Mgr. Seipel
            sull’opportunità di doversi usare coi socialisti altri mezzi.</p>
         <p>Le speranze che il partito cristiano-sociale aveva fon<note type="foliation"
               rend="typewritten">69</note><pb n="2" break="no" type="sh"/>date sull’energia del
            nuovo Cancelliere von Streeruwitz, come vi è stato assicurato, sono restate deluse:
            poiché egli invece di mostrare i denti ai socialisti, ha procurato di accarezzarli, e
            far loro eccessive concessioni economiche.</p>
         <p>Tale condotta dello Streeruwitz non solo gli ha talmente alienato le simpatie dei buoni
            e dell’intero partito cristiano-sociale, da far prevedere facilmente le sue dimissioni
            più o meno prossime; ma ancora è stat<add rend="overwritten">a</add> di potente impulso
            alle “Heimwehren”, (eminentemente antisocialist<subst>
               <del rend="overwritten">a</del>
               <add rend="overwritten">e</add>
            </subst>) per aumentare incredibilmente il loro numero. Basterà dire che in poco tempo
            hanno aderito alla “Heimwehr” più di centomila contadini, artigiani e commercianti.</p>
         <p>Mgr. Seipel che segue e scruta tutto il movimento politico con occhio vigile e con molta
            calma, vede chiaramente il grave pericolo delle Heimwehren; e affine di impedirne le
            imprudenze, di umiliare i socialisti, e di attrarre a favore della buona causa le
            “Heimwehren” stesse, ha lanciato l’idea di una riforma della Costituzione austriaca.</p>
         <p>Questa idea è stata accolta dallo Streeruwitz con sommo favore, ed ha promesso che egli
            stesso se ne farà il proponente e il promotore nella Camera dei deputati, la quale non
            tarderà a riaprirsi.</p>
         <p>Ma per riformare la Costituzione si esigono due terzi di voti della Camera; e poiché si
            crede che probabilmente questi due terzi non verranno raggiunti, ciò presenterebbe
            opportuna occasione allo Streeruwitz per dimettersi.</p>
         <p>Circa il nuovo Cancelliere, che si dice dover essere un uomo superiore, si vocifera
            nelle alte sfere che possa essere o Vaugoin, o Schober o Rintelen; uno dei quali
            dovrebbe riproporre la detta riforma costituzionale: che, se venisse accettata anche dai
            socialisti, con ciò si darebbe loro il <hi rend="underline" hand="#ES">primo</hi> colpo
            mortale <hi rend="underline" hand="#ES">legalmente</hi>, e questo sarebbe il vivo
            desiderio di Mgr. Seipel: se invece vi si opponessero caparbiamente, in questo caso si
            vorrebbe imporre la detta riforma colla forza.</p>
         <p>È questo un punto della questione fino ad oggi non molto chiaro: ma ieri in un pubblico
            discorso tenuto dal capo Socialista Seitz, Borgomastro di Vienna, ha egli dichiarato:
            “che i socialisti sono pronti ad entrare in trattative per la riforma della
            Costituzione”.</p>
         <p>Mi si assicura che vi siano stati dei “pour-parlers”, non officiali, né officiosi, ma
            semplicemente privati, con la Francia, l’Italia, la Cecoslovacchia e l’Ungheria, le
            quali appoggerebbero l’Austria<add rend="handwritten">,</add> purché vengano sp<add
               rend="overwritten">a</add>zzati i socialisti; e che, specialmente la Francia, per
            dare un tale appoggio metterebbe per condizione “che l’Austria rinunzi definitivamente
            all’Anschluss”.</p>
         <p>È certo che i socialisti sono in grande trepidazione: e mi si assicura che i loro
            corifei hanno già preparato le loro valigie per fuggire: è poi un fatto che i
            socialisti, che hanno depositi nella Banca socialista, ritirano frettolosamente il loro
            denaro.</p>
         <p>Nei buoni qui regna un certo ottimismo, non scevro di qual<note type="foliation"
               rend="typewritten">70</note><pb n="4" break="no" type="sh"/>che timore; ma
            nell’insieme si crede che non vi sarà né guerra civile, né insurrezioni<add
               rend="handwritten">,</add> né spargimento di sangue, all’infuori di probabili
            disordini, ad affrontare i quali questo Governo è ben preparato per reprimerli<add
               rend="handwritten">;</add> e che piuttosto possano sperarsi tempi migliori per
            l’Austria cattolica.</p>
         <p>Fra qualche settimana o<add rend="handwritten">,</add> al più<add rend="handwritten"
               >,</add> fra poche settimane si vedrà ciò che accaderà<add rend="handwritten">;</add>
            e compirò il mio dovere di tenerne informata il meglio possibile l’E.V.Rev.ma.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più pro<lb/>fondo ossequio ho
               l’onore di raffermarmi <lb/>Dell’Eminenza Vostra Reverendissima</salute>
            <signed rend="handwritten">
               <lb/>Umilissimo, devomo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di Side <lb/>Nunzio Aplico
            </signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
