<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Eugenio Pacelli, Wien 22.03.1933</title>
            <author><persName>Enrico Sibilia</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 25, Fol. 75r+v – 76r</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">870/33</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">14.742/687</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">"Selbstausschaltung" des
                        Parlaments</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Konkordat</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die Presse, vor allem die ausländische, habe in den letzten Tagen viel über die
               politische Lage in Österreich und vor allem in Wien berichtet und die Lage als
               alarmierend, kritisch und beunruhigend bezeichnet. Diese Nachrichten würden von den
               Sozialdemokraten flankiert von den Großdeutschen verbreitet, um die Regierung zu
               stürzen, welche seit einiger Zeit ernste Maßnahmen gegen sie ergreife und die von
               der vernünftigen öffentlichen Meinung gepriesen und ohne Vorbehalt befürwortet werde.
               Eine dieser Maßnahmen bezog sich auf den Eisenbahnerstreik vom 1. März. Am 4. März
               brachten die Sozialisten und Großdeutschen einen Antrag dafür ein, dass die
               Regierung die harten Maßnahmen gegen die sozialistischen Eisenbahner vermindere.
               Dieser Antrag wurde mit 81 zu 80 Stimmen angenommen, aber als man die Stimmen
               überprüfte, wurde klar, dass ein sozialistischer Abgeordneter zwei Mal abgestimmt
               hatte. Dies resultierte in einem unbeschreiblichen und gewalttätigen Tumult, in Folge
               dessen der Nationalratspräsident Dr. Renner (Sozialist), sein erster Vizepräsident
               Dr. Ramek (Christlichsozialer) und schließlich der zweite Vizepräsident Dr. Straffner
               (Großdeutscher), da sie keine Ruhe herstellen konnten, ihre Resignation bekannt gaben,
               und so die Sitzung ohne Präsidenten weder fortfahren noch geschlossen werden konnte.
               Ein solcher Fall sei von der Verfassung nicht vorgesehen, aber biete der Regierung
               einen großen Vorteil und ein wirklich leichtes Spiel. Am 15. März habe Dr. Straffner
               mit Unterstützung der Großdeutschen versucht, die Sitzung vom 4. des Monats
               wieder aufzunehmen. Die Regierung habe ihn aber freundlich darauf hingewiesen, dass
               dies gegen die Verfassung sei und dass man, wenn er auf seinem Vorhaben bestehe, die
               Verfassung durchzusetzen gedenke. Die Aufständigen hätten geantwortet, dass sie
               sich um jeden Preis im Parlament treffen würden und, falls man sie hindere, einen
               Generalstreik ausrufen würden. Die Regierung habe aber, auf den Notfall gut
               vorbereitet, den Nationalrat militärisch abgeriegelt und den angedrohten Streik
               abgewehrt. Sollte die Regierung, unterstützt von allen Menschen guten Sinnes, ihren
               harten Kurs gegen die Störer der öffentlichen Ordnung fortführen und die
               wirtschaftliche Lage verbessern, wie sie es bisher mache, so stünden glückliche Tage
               bevor. Die aktuell exzellente politische Lage, welche da sie anormal sei, wohl nicht
               lange bestehen werde, scheine dem Nuntius als sehr gelegen, um in Ruhe die
               Verhandlungen bezüglich des Konkordats wieder aufzunehmen und abzuschließen. Man
               solle die Sache daher möglichst beschleunigen, um von der privilegierten Position, in
               der sich die Regierung befinde, zu profitieren.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1933-03-22">22.03.1933</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Eugenio Pacelli</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Notizie politiche.</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>La stampa, specialmente estera, da oltre quindici giorni si diverte in pubblicare
            notizie sulla situazione politica in Austria, e in particolare di Vienna, dicendola
            allarmante, critica, inquietante.</p>
         <p>Tali notizie sono divulgate con arte dai socialisti democratici, fiancheggiati dai
            pangermanisti, onde rovesciare il Governo che sta prendendo da qualche tempo serie
            misure energiche a loro riguardo, e che l’opinione pubblica sensata loda ed approva
            senza riserve.</p>
         <p>Fra tali misure ve ne fu una il primo marzo corrente a carico di alcuni ferrovieri
            rivoltosi, che eccitarono e in parte realizzarono uno sciopero di due ore nel servizio
            dei treni: sciopero in apparenza di protesta contro certi provvedimenti d’indole
            economica; in realtà come saggio rivoluzionario.</p>
         <p>Il 4 marzo i deputati socialisti e pangermanisti proposero ai voti della Camera una
            mozione con cui si invitava il Governo a mitigare il rigore dimostrato verso quei
            ferrovieri socialisti; e tale mozione ottenne <note type="foliation" rend="typewritten"
               >75</note>
            <pb n="2"/>81 voti favorevoli e 80 contrarii: ma eseguito il controllo dei voti risultò
            chiaramente che un deputato socialista aveva votato due volte.</p>
         <p>Ne nacque un tumulto indescrivibile e sì violento che il Presidente della Camera Dr.
            Renner (socialista rosso), in seguito il primo vicepresidente Dr. Ramek
            (cristiano-sociale) ed in fine il secondo vicepresidente Dr. Straffner (pangermanista),
            non riuscendo a ristabilire la calma, l’uno dopo l’altro dettero seduta stante le
            proprie dimissioni, lasciando la Camera senza Presidente e perciò senza potere né
            proseguire, né chiudere la sessione. Un caso simile non è previsto nella Costituzione,
            ma offre al Governo un grande vantaggio e un assai buon giuoco.</p>
         <p>Il 15 marzo il Dr. Straffner, sorretto dai socialisti, voleva tentare di riaprire la
            Camera per concludere l’interrotta sessione del 4 detto mese; il Governo però gli fece
            amichevolmente comprendere che ciò era anticostituzionale, e che, se insistesse nel suo
            intento, avrebbe egli dovuto fare rispettare la Costituzione. Quei rivoltosi risposero
            che ad ogni costo si sarebbero essi riuniti in Parlamento, e se ne venissero impediti,
            susciterebbero uno sciopero generale.</p>
         <p>Il Governo però, che era ben preparato ad ogni emergenza, fece chiudere <pb n="3"/>manu
            militari il Palazzo della Camera, ed energicamente mandò a monte lo sciopero minacciato.
            Sì ottime misure hanno ridonato perfetta tranquillità ed ordine pubblico, ma non faranno
            cessare le notizie allarmistiche, che di proposito propalano i socialisti.</p>
         <p>Se il Governo, che è sorretto da tutte le persone di buon senso, si manterrà fermo e
            risoluto, come si è dimostrato finora, e continuerà a prendere senza riguardi forti
            misure contro i perturbatori dell’ordine pubblico e a migliorare la situazione
            economica, come sta facendo, possono concepirsi liete speranze di giorni migliori.</p>
         <p>La eccellente situazione attuale politica, che naturalmente essendo anormale non potrà
            durare a lungo, mi sembrerebbe molto propizia per attivare e condurre tranquillamente a
            termine le trattative del Concordato; e nelle alte sfere si vedrebbe con somma
            soddisfazione se se ne potesse accelerare la conclusione al più presto possibile onde
            fruire della posizione privilegiata in cui si trova ora il Governo.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più profondo ossequio ho
               <lb/>l’onore di raffermarmi <lb/>della Eminenza Vostra Reverendissima </salute>
            <note type="foliation" rend="typewritten">76</note>
            <signed><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di Side <lb/>Nunzio
               Aplico </signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
