<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Johannes Maria Gföllner an Giuseppe Pizzardo, Linz 14.08.1932</title>
            <author>Johannes Maria Gföllner</author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 869, Fasc. 33, Fol. 46r+v – 49r</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2422/32</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Bischofsernennung Wien</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Theodor Innitzer</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Wenzel Grosam</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Bischof Gföllner habe den Brief erhalten, der ihn gebeten habe, seine Ansicht über Msgr.
               Theodor Innitzer als Kandidaten für den Erzbischofssitz von Wien mitzuteilen. Zuerst
               wolle er aber darauf hinweisen, dass die „gewichtigen Gründe“ des Msgr. Wenzel Grosam,
               diese Beförderung nicht anzunehmen, in Wirklichkeit nicht existieren würden. Zu Msgr.
               Innitzer habe er selbst nur wenige Informationen, da er einer anderen Diözese
               angehöre und sich ob der vom „Secretum S. Officii“ vorgeschriebenen Einschränkungen
               nicht näher erkundigen könne. Was den Lebenslauf angehe, so sei Innitzer am 25.12.1875
               in Weipert in Böhmen (heute Tschechoslowakei) geboren, 1902 zum Priester geweiht worden und
               seit 1913 ordentlicher Professor an der Theologischen Fakultät (Exegese des Neuen
               Testaments) der Universität Wien. Zugleich sei er Oberer der „Societas Missionum
               Reginae Apostolorum“ und der religiösen Kongretation „filiae B.V. a Caritate Boni
               Pastoris“, als auch Direktor des Instituts des Hl. Thomas in Wien, einer
               Priesterbildungseinrichtung. Schließlich sei er noch Generalsekretär der „Unione
               Leonina“ und „Consiliarius deputatus pro administratione temporalium“ des
               Diözesanseminars. Im Jahr 1908 habe er ein wissenschaftliches Werk unter dem Titel
               „Johannes der Täufer: Nach der Heiligen Schrift und Tradition dargestellt“
               veröffentlicht. Seit 1911 setze er den Bibelkommentar des verstorbenen Professor
               Pölzl fort. Er sei auch hauptsächlicher Autor einer „Geschichte der Bibel“ welche
               seit 1927 für den Katechismus in den öffentlichen Schulen Österreichs verwendet
               werde.</p>
            <p>Gföllner kenne Innitzer seit 18 Jahren und habe vor allem in den letzten Jahren,
               als er Minister war, oft mit ihm zu tun gehabt. Er sehe ihn als exemplarischen
               Priester, eifrig und fähig, höflich und sehr freundlich. Er wäre nach Ansicht des
               Autors als Erzbischof gut geeignet. Er sei auch von vielen nach dem bedauerlichen Tod
               von Kardinal Piffl als Nachfolger genannt worden. Der Autor glaube aber, dass dies
               auch damit zu tun haben könne, dass sich einige nach einem Kirchenführer milden
               Wesens und mit versöhnlichem Charakter sehnen, statt nach einem, der auf Prinzipien
               beharre und mit starker Hand führe. Dies seien aber genau die Eigenschaften, die für
               einen künftigen Erzbischof unverzichtbar wären, und dies wünschten sich auch jene,
               welche die Wankelmütigkeit und Leichtigkeit des Wiener Wesens beklagen. Die Wiener
               würde sich eines „goldenen Herzens“ rühmen, sich aber mit einem sogenannten
               „christlichen“ Evangelium zufriedengeben, welches nicht sehr katholisch sei. An
               diesem Punkt gebe es keinen Zweifel, dass Msgr. Grosam ein unvergleichlich
               energetischerer und stärkerer Reformer wäre als Msgr. Innitzer, welche wohl ein wenig
               zu entgegenkommend und kulant wäre. Der Autor wolle aber nicht auf dieses Urteil
               insistieren und empfehle weitere Nachforschungen und auch eine kirchliche Person aus
               Wien zu befragen, die Innitzer näher kenne.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Johannes Maria Gföllner</persName>
               <date when="1932-08-14">14.08.1932</date>
               <placeName>Linz</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Giuseppe Pizzardo</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener><salute>Eccellenza Illma e Revma,</salute></opener>
         <p>Tornato il 12 <sic>m.c.</sic> da un breve soggiorno di vacanze, ho trovato la
            veneratissima lettera di V. Eccellenza Illma e Revma del 6 agosto in cui mi prega di
            dare le più ampie informazioni intorno all’Illmo e Revmo Mons. Teodoro Innitzer, nuovo
            candidato che Sua Santità intende elevare alla sede arcivescovile di Vienna, giacché il
            primo candidato l’Illmo e Revmo Mons. Venceslao Grosam <sic>avveva</sic> opposto serie
            ragioni alla sua accettazione.</p>
         <p>Dopo un giorno di matura deliberazione, credo dunque di poter e dover dare le seguenti
            informazioni.</p>
         <div type="chapter" n="I.">
            <p>Innanzi tutto vorrei dire che le “serie ragioni” che l’Illmo e Revmo Mons. Venceslao
               Grosam oppone alla sua promozione alla sede arcivescovile di Vienna, al mio parere
               non esistono in realtà,</p>
            <note type="foliation" rend="typewritten">46</note>
            <!-- Hier fehlt fol. 47 in der Mappe - muss noch ergänzt werden! -->
         </div>
         <div>
            <pb/>
            <!-- Hier noch Zeitenzahl einfügen, sobald fol. 47 ergänzt wurde -->
            <p>confessare che le informazioni che posso dare io, saranno scarse, appartenendo il
               detto Monsignore ad un’altra diocesi ed essendo io impedito dal “Secretum S.
               Officii”, di informarmi più minutamente intorno al detto candidato.</p>
            <p>Quanto al suo “curriculum vitae”, posso offrire le date seguenti. È nato il 25 Dic.
               1875 in Weipert in Boemia (adesso Cecoslovacchia), ordinato sacerdote 1902 e fin
               dall’anno 1913 professore ordinario e pubblico nella facoltà teologica (studi biblici
               ed esegesi del N. S.) dell’Università di Vienna. Nello stesso tempo è Superiore della
               “Societas Missionum Reginae Apostolorum” e della Congregazione religiosa delle
               “filiae B. V. a Caritate Boni Pastoris”, come anche direttore dell’Istituto di San
               Tommaso a Vienna, che serve all’educazione ed istruzione di sacerdoti e chierici di
               diocesi estere; finalmente è Segretario generale dell’”Unione Leonina” (Società
               scientifica a Vienna) e consiliarius deputatus pro administratione temporalium
               seminariorum archidioecesis. È prelato domestico di Sua Santità (fin dall’anno 1931)
               e nell’anno 1930/31 <pb/>occupava l’ufficio di ministro pubblico nel ministero
               d’amministrazione sociale.</p>
            <p>Nell’anno 1908 pubblico un’opera scientifica “Giovanni Battista secondo la S.
               Scrittura e Tradizione” e fin dall’anno 1911 continuò “il commentario dell’evangelio”
               di + professore Poelzl. È anche autore principale della “Storia biblica” che si
               adopera nell’istruzione catechetica delle scuole pubbliche in Austria fin dall’anno
               1927.</p>
            <p>Lo conosco sin da circa 10 anni e specialmente negli ultimi anni più volte trattava
               con lui come ministro pubblico in diversi affari concernenti l’aggrandimento del mio
               seminario maggiore, il quale favoriva in ogni modo.</p>
            <p>Lo trovo e tengo sacerdote esemplare, di spirito veramente ecclesiastico, zelante ed
               abile, di maniere gentili e molto affabili.</p>
            <p>Al mio parere sarebbe anche lui ben idoneo e degno di essere promosso alla dignità
               della sede arcivescovile di Vienna, ed infatti già poco tempo dopo la morte
               deplorabile di Sua Eminenza Cardinale Piffl, da più lati fu anche egli nominato suo
               successore, benché io creda che in grande parte<note type="foliation"
                  rend="typewritten">48</note>
               <pb/>questo desiderio corrisponda ai voti di quelli che vorrebbero un arcivescovo di
               indole benigna, di carattere conciliante piuttosto che non insista troppo su
               “principî” e non faccia sentire una mano forte; ma appunto queste qualità sarebbero
               desiderabili, per non dire indispensabili, per il futuro arcivescovo e vengono anche
               desiderate da quelli che deplorano la volubilità e leggerezza del carattere dei
               Viennesi, che si vantano d’”un cuore d’oro”, ma credono di potersi contentare di un
               vangelo cosidetto “cristiano”, ma non troppo “cattolico.”</p>
            <p>Ed appunto in questo riguardo non c’è il <sic>menomo</sic> dubbio che Mons. Grosam
               sarebbe un riformatore incomparabilmente più energico e forte che non Mons. Innitzer,
               il quale temo che sia un po’ condiscendente<add place="above" hand="#UR"
                  >nachgiebig</add> ed annuente<add place="above" hand="#UR">zustimmend</add>.</p>
            <p>Ma ripeto che io non voglia troppo insistere sul mio giudizio, non conoscendo forse
               di modo sufficiente il carattere di Mons. Innitzer; certo sarà necessario di
               informarsi su di lui ancora per mezzo di una persona ecclesiastica <pb/>in Vienna che
               lo conosca abbastanza.</p>
            <p>Queste sono le informazioni che credo possa dare con tutta la responsabilità di
               coscienza in un affare di sommo momento.</p>
         </div>
         <closer>
            <salute><lb/>Mi approfitto dell’occasione per raffermarmi <lb/>con sensi di
               profondissima venerazione. <lb/>di V. Eccellenza Illma e Revma <lb/>servitore
               umilissimo in Cristo </salute><signed><lb/>+Johannes Maria Gfoellner <lb/>Vescovo di
               Linz </signed>
         </closer>
         <note type="foliation" rend="typewritten">49</note>
      </body>
   </text>
</TEI>
