<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wenzel Grosam an Pius XI., Wien 20.07.1932</title>
            <author><persName>Wenzel Grosam</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 869, Fasc. 33, Fol. 16r+v – 17r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2152/32</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">Beilage zu 14.092/635</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Bischofsernennung Wien</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Wenzel Grosam</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Handschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der Autor legt seine Gründe dar, warum er die Ernennung zum Erzbischof von Wien nicht
               annehmen möchte:</p>
            <list>
               <item n="1.">Er sei gebürtiger Böhme mit einem böhmischen Vor- und Nachnamen. Wie
                  überall auf der Welt seien auch die Österreicher, auch die guten Katholiken, vom
                  Geist des Nationalismus infiziert und würden daher die Ernennung eines böhmischen
                  Vorstehers zurückweisen. Der Umstand, dass ein Böhme namens „Wenceslaus“ zum
                  Erzbischof ernannt wird, würde Spott in den verschiedenen sozialen Kreisen Wiens
                  hervorrufen. Die Feinde der Kirche, die in Wien sehr zahlreich und mächtig seien,
                  würden dies nutzen und hätten leichtes Spiel, um dies bei jeder Gelegenheit als
                  Waffe gegen die apostolische Autorität einzusetzen, die einen solchen Leiter
                  ausgewählt habe. Dies würde auch der katholischen Kirche in Wien schaden, die
                  bereits genug bedroht sei.</item>
               <item n="2.">Er sei der Bevölkerung und der Erzdiözese in Wien ein völlig Fremder und
                  habe sich nie für längere Zeit dort aufgehalten, höchstens einige Tage für die
                  Erledigung etwaiger Geschäfte. Von seiner ländlichen Gemütsart und Ausbildung
                  geprägt, scheue er vor großen Städten zurück. Aus dem Klerus der Erzdiözese kenne
                  er kaum Priester; in der Stadt Wien kenne er weder Leute, noch Kirchen, noch Wege.
                  Er wäre daher, wenn er zum Bischof ernannt würde, für mehrere Jahre völlig auf Rat
                  und Unterstützung anderer angewiesen. Er wisse zwar, dass der Wiener Klerus, die
                  Seminare, Pfarren, Schulen etc. auf Reformen angewiesen seien; ein Bischof, der die
                  Umstände nicht kenne und aus der Provinz komme, könne diese aber kaum
                  durchsetzen.</item>
               <item n="3.">Er bitte daher den Heiligen Vater, dass er nicht von der strengen
                  Gehorsamspflicht Gebrauch mache, um ihn zur Annahme zu zwingen. Der Papst
                  möge ihn verschonen und einen anderen auswählen, welcher die Wiener Kirche hüten
                  soll.</item>
            </list>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Wenzel Rosam</persName>
               <date when="1932-07-20">20.07.1932</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pius XI.</persName>
            </correspAction>
            <correspAction type="forwarded">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <salute>Beatissime Pater!</salute>
         </opener>
         <p>Wenceslaus Grosam, sacerdos dioecesis Linciensis, ad pedes Sanctitatis Vestrae humillime
            provolutus, usus facultate sibi per literas Nuntiaturae Apostolicae Viennensis dd. 17
            Julii 1932 facta, Sanctitati Vestrae exponere audet rationes, quae ipsum impediunt, ne
            electioni ad Archiepiscopatum Viennensem acquiescat.</p>
         <p>Et <hi rend="underline">primo</hi> quidem: Nativus ego sum ex Bohemia, nomen meum tum
            familiare tum baptismale est nomen Bohemicum. Jamvero, uti ubique fere terrarum,
            praesertim hisce in regionibus Austriacis, etiam optimus quisque catholicus Nationalismi
            sensu ac spiritu aliquatenus infectus est, praesertim post bellum infelice, quod patriam
            nostram in nationes inimicas disrupit; vulgus vero, ecclesiae catholicae plus minus
            abalienatum, Praesulem, imo Parochum exosae nationis Bohemicae a limine repudiat. – Unum
            hoc, quod novo Archiepiscopo nomen sit “Wenceslaus” et quod ex Bohemia sit oriundus, ab
            unde sufficeret, ut in foliis et diariis, in circolis et conventibus, in colloquiis
            familiaribus Vindobonensium ludibrio exponeretur. Hostes vero ecclesiae, qui plurimi
            sunt Viennae et potentes, hisce armis facillimis ludibrii libentissime utentur <note
               type="foliation" rend="typewritten">16</note>
            <pb n="2"/>statim ab initio et quavis repetita occasione, in damnum auctoritatis
            Apostolicae, quae talem elegit Praesulem, et in majus damnum ecclesiae Vindobonensis jam
            adeo periclitantis!</p>
         <p><hi rend="underline">Secundo</hi>: Alienus ego omnino sum in civitate et Archidioecesi
            Viennensi: numquam hic versatus aut commoratus sum, nisi forte ad unum alterumve diem
            vel aliquod horas ad negotium explendum, cum tota indole et educazione mea rustica
            magnas istas urbes abhorream. Ex universo clero Archidioecesis vix unum alterumve
            sacerdotem obiter cognosco. In urbe Viennensi nec viros nec plateas nec ecclesias scio;
            rerum vero ecclesiasticarum omnino ignarus sum. – Si nunc ego Episcopatum hujus
            Archidioecesis susciperem, per complures annos speculatoris inertis personam agere
            coactus forem, omnino aliorum informationibus et consiliis extraditus: non dux et
            praesul Cleri, sed ductus ab iis, quibus praeesse deberem. Scio equidem, quod palam
            notum est, multa satis in Clero, Seminariis, parochiis, scholis etc Viennae reformanda
            esse: sed quidni Episcopus, rerum et personarum ignarus, “ex provincia”, ut aiunt
            Vindobonenses, adductus, obtinebit?</p>
         <pb n="3"/>
         <p><hi rend="underline">Tertio</hi> tandem: Beatissime Pater, per viscera misericordiae
            Jesu Christi rogo, ne stricto mandato obbedientiae opprimas conscientiam jam satis
            angustiatam pauperrimi sacerdotis, qui vulnera animae suae Confessario suo sincere
            detegere non verecundatur, sed actis et scriptis confiteri erubescit!</p>
         <p>Et si nulla electio canonica effectum sortitur, nisi electus interrogatus liberum
            consensum dederit;</p>
         <p>si ex lege universali ecclesiae nemo clericus ad altiorem ordinis gradum assumendum
            mandato vel praecepto proprie dicto constringendus est:</p>
         <p>ad pedes Sanctitatis Vestrae provolutus, licet tremens et indignationem Summi Pontificis
            veritus, repetere audeo, quod jam prima vice, interrogatus de consensu meo, scripsi:</p>
         <p>quatenus nemo sine consensu suo libere dato ordinandus est, ego quidem consensum ad
            ordinem Episcopatus suscipiendum, pro conscientia mea, sine sacrilega praesumptione dare
            non valeo.</p>
         <p>Parce mihi, Sanctissime Pater, aliumque dignare eligere, qui pascat Ecclesiam
            Viennensem.</p>
         <p>Et haec quidem, cum tremore et fiducia simul, sincere coram Deo Sanctitati Vestrae <note
               type="foliation" rend="typewritten">17</note>
            <pb n="4"/>aperire debui, quum Celsissimus Nuntius Apostolicus Viennensis mihi
            rescripserit: “.. si forte Amplitudo Tua graves, positivas, reales et concretas habeat
            difficultates, quae Te ad obediendum absolute impediunt, fas tibi sit eas Ipsi
            Beatissimo Patri sincere fidenterque exponerre.“</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Iterum veniam et misericordiam <lb/>Sanctitatis Vestrae implorat
               <lb/>filius humillimus </salute>
            <signed><lb/>Wenceslaus Grosam <lb/>sacerdos Linciensis </signed>
            <placeName>Viennae Austriae</placeName>, <date>d. 20 Julii 1932.</date>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
