<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="doc3765_35">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Theodor Kardinal Innitzer, Ohne Ort und Datum</title>
                <author>
                    <persName>Theodor Innitzer</persName>
                    <!-- Link auf Kurzbiographie einfügen -->
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
                    <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
                    <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>edited by</resp>
                    <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>kollationieren</resp>
                    <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
                    <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <!-- To be decided -->
                <publisher/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc status="Reinschrift">
                    <msIdentifier>
                        <repository>AA.EE.SS, Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                        <idno type="archive"> Pos. 822, Fasc. 16, fol. 11r – 15r</idno>
                        <idno type="institutional" subtype="internal"> Beilage 2 zu 4255/36</idno>
                        <!-- Unterkategorie für Beilage einfügen? Link auf Dokument einfügen wenn aufzufinden  -->
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Neuland</note>
                            <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Liturgische
                                Bewegung</note>
                            <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Katholische
                                Aktion</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <scriptDesc>
                            <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                        </scriptDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinal Innitzer antwortet auf einen Bericht über die Organisation „Neuland“.
                    Dabei entkräftet er Punkt für Punkt die im Bericht erhobenen Vorwürfe gegenüber
                    „Neuland“ bezüglich des Ungehorsams gegenüber den kirchlichen Autoritäten und
                    der theologischen Ausrichtung. Er betont, dass die Ablehnung gegenüber Neuland
                    oft auf Unwissenheit zurückzuführen sei und lobt den Einsatz der Organisation in seiner
                    Diözese.</p>
                <!-- Verlinkung auf Bericht einfügen wenn dieser ausfindig gemacht werden kann. -->
            </abstract>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Theodor Innitzer</persName>
                    <!-- Verlinkung auf Datenbank einfügen -->
                    <!-- Datum und Ort sind nicht gegeben wie wird dies hier umgesetzt, einfach auslassen? -->
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Eugenio Pacelli</persName>
                    <!-- Verlinkung auf Datenbank einfügen -->
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="Bericht">
        <body>
            <opener>
                <pb n="1"/><seg type="subjectLine">Beantwortung der Relazione sul movimento
                    “Neuland”</seg>
            </opener>
            <list>
                <item> Ad 1. Es entspricht nicht den Tatsachen, wenn die österreichische katholische
                    Bewegung “Neuland” <note type="footnote"> Hierbei handelt es sich um eine
                        katholische Jugendbewegung, die im Jahr 1921 von Michael Pfliegler gegründet
                        wurde. Dabei folgte er dem Vorbild der deutschen Jugendbewegungen
                        „Quickborn“ und „Neudeutschland“. Bei Neuland wurde jedoch ein ungleich
                        stärkerer Fokus auf den „deutschen“ Charakter der Bewegung gelegt, wobei von
                        der damals in Österreich weit verbreiteten Annahme ausgegangen wurde, dass
                        sich im katholischen Österreich das „deutsche Wesen“ im Sinne des
                        mittelalterlichen Reichsgedanken in einer besseren Weise finde, als im
                        protestantisch dominierten „kleindeutschen Reich“. Daher findet sich beim
                        österreichischen Neuland eine im Vergleich stärkere Prävalenz völkischen
                        Gedankenguts.Literatur: Gerhard Seewann: Österreichische Jugendbewegung 1900
                        bis 1938. Die Entstehung der deutschen Jugendbewegung in Österreich-Ungarn
                        1900 bis 1914 und die Fortsetzung in ihrem katholischen Zweig "Bund Neuland"
                        von 1918 bis 1938, 2 Bd., Frankfurt am Main 1971. Otto Weiß:
                        Kulturkatholizismus. Katholiken auf dem Weg in die deutsche Kultur
                        1900-1933, Regensburg 2014. Franz Kapfhammer: Neuland. Erlebnis einer
                        Jugendbewegung, Graz 1987.</note>
                    <!-- Passt die Zitierung über Note type Footnote? Wie soll mit der zitierten Literatur umgegangen werden bzw. welche commands braucht man hierzu um eine Literaturzitat als solches zu kennzeichnen? Wie wird der Verweis auf die Zotero Literaturdatenbank eingefügt? -->
                    mit der protestantischen gleichen Namens in Deutschland in Zusammenhang gebracht
                    wird. Neuland ging in Österreich aus dem „Christlich-deutschen Studentenbund“
                    hervor, der nach dem Kriege zur Erfassung der Mittelschüler von katholischer
                    Seite gegründet wurde; er hieß später „Jungösterreich“, dann „Neuland“. Erst
                    später wurde bekannt, daß es in Deutschland eine protestantische Bewegung mit
                    demselben Namen gäbe. Der Name Neuland findet sich übrigens auch bei anderen
                    Einrichtungen, z.B. beim Katholiken-Ehebund in München-Pasing. </item>
                <item>
                    <p>Ad 2. Dr. Karl Rudolf <note type="footnote">Karl Rudolf (*22.11.1886,
                            †21.08.1964) entstammte einer Arbeiterfamilie aus Wien-Erdberg. Den
                            Besuch des k.k. Staatsgymnasiums im 3. Bezirk wurde ihm durch die
                            Unterstützung von Freunden der Familie ermöglicht. Von 1908-1912
                            besuchte er das Priesterseminar und kam nach seiner Priesterweihe in die
                            Pfarrgemeinde Burck an der Leitha. Im Jahr 1913 gründete er in Wien das
                            „Sekretariat für soziale Studentenarbeit“. Im Jahr 1918 wurde er von
                            Kardinal Piffl zum ersten hauptamtlichen Akademikerseelsorger in Wien
                            ernannt. Im selben Jahr hatte er die Vorgängerorganisation von „Neuland“
                            – den „Christlich-deutschen Studentenbund“ – mit dem dazugehörigen Organ
                            „Neue Jugend“ in der Auseinandersetzung um die Beibehaltung des
                            Religionsunterrichts in den Pflichtschulen gegründet. Gemeinsam mit
                            Michael Pfliegler war er hauptverantwortlich für den Aufbau der
                            Jugendbewegung „Neuland“ sowie des dazugehörigen gleichnamigen Organs.
                            Literatur: Franz Kapfhammer: Neuland. Erlebnis einer Jugendbewegung,
                            Graz 1987, S. 27-29. Gerhard Seewann: Österreichische Jugendbewegung
                            1900 bis 1938. Die Entstehung der deutschen Jugendbewegung in
                            Österreich-Ungarn 1900 bis 1914 und die Fortsetzung in ihrem
                            katholischen Zweig "Bund Neuland" von 1918 bis 1938, Band 1, Frankfurt
                            am Main 1971, S. 208-212.</note>
                        <!-- Hier Footnote eventuell falscher Typ? Stattdessen Biogramm, oder Link auf das Biogramm?-->
                        (geboren nicht 1876, sondern 1886) und Dr. Michael Pfliegler <note
                            type="footnote">Michael Pfliegler (*26.01.1891 † 11.10.1972) wurde in
                            Guttenbrunn (Bezirk Mistelbach) als Sohn eines Maurers geboren. Dank der
                            Vermittlung von Weihbischof Marschall wurde er ins Knabenseminar in
                            Hollabrunn aufgenommen, welches er im Jahr 1911 mit der Matura
                            abschloss. Im Jahr 1915 wurde er zum Priester geweiht und wurde bis 1919
                            als Pfarrkooperator in Kirchberg am Wechsel eingesetzt. Im Jahr 1919
                            wurde er auf Initiative von Karl Rudolf nach Wien versetzt, um dort den
                            Christlich-deutschen Studentenbund zu betreuen. Auf sein Betreiben hin
                            weitete sich der Aktionsradius des Studentenbundes auf die Jugendarbeit
                            hin aus, was maßgeblich für die spätere Gründung von „Neuland“ war.
                            Gerhard Seewann: Österreichische Jugendbewegung 1900 bis 1938. Die
                            Entstehung der deutschen Jugendbewegung in Österreich-Ungarn 1900 bis
                            1914 und die Fortsetzung in ihrem katholischen Zweig "Bund Neuland" von
                            1918 bis 1938, Band 1, Frankfurt am Main 1971, S. 212-216. Franz
                            Kapfhammer: Leben und Werk – Selbstzeugnisse, in: Franz Kapfhammer
                            (Hg.): Seiner Zeit voraus. Michael Pfliegler, Graz 1973, S. 11-46.Franz
                            Kapfhammer: Jugendbewegung und jungkatholischer Geist, in: Franz
                            Kapfhammer (Hg.): Seiner Zeit voraus. Michael Pfliegler, Graz 1973,
                            S.47-94.</note> sind die geistigen Träger Neulands. Beide sind fromme
                        und eifrige Priester voll begeisterter Hingabe an die Kirche. Ich wäre
                        glücklich, wenn alle Priester meiner Diözese von gleichem Eifer und Gehorsam
                        wie diese beiden erfüllt wären.</p>
                    <p>Wenn Prof. Dr. Meinrad Langhammer O. Praem., Professe des Stiftes Tepl (nicht
                        Jegl), als Freund und Förderer von Neuland genannt wird, so muß ich auch
                        zwei verstorbene Priester nennen: Prälat Karl Handloß, den verdienstvoll
                        Regens des Priesterseminars, und Ehrenkanonikus Dr. Johann Gartner, den
                        Rektor des Knabenseminars; sie förderten Neuland unter den Augen meines
                        Vorgängers.</p>
                </item>
                <item> Ad 3. Die Begebenheit mit Kardinal Piffl <note type="footnote">Friedrich
                        Piffl (*15.10.1864 †21.04.1932): Österreichischer Geistlicher und
                        Fürsterzbischof von Wien (1914- 1932), 1913 zum Kardinal kreiert. Er war
                        zentraler Organisator der katholischen Jugendbewegung, Presse und der
                        katholischen Aktion in Österreich. Im Jahr 1922 wurde er zum Apostolischen
                        Administrator für das Burgenland ernannt und errichtete in dieser Funktion
                        die kirchliche Organisation des neuen Bundeslandes. Literatur: Franz Loidl:
                        Piffl Friedrich, in: Österreichischen Akademie der Wissenschaften (Hg.):
                        Österreichisches Biographisches Lexikon 1815–1950 (ÖBL), Band 8, Wien 1983,
                        S. 70-71.</note> kann ich schwer überprüfen. <sic>d</sic>er Ausdruck
                    „difficoltà ecclesiastiche“ kann sich nur auf das ungebührliche Verhalten
                    einzelner beziehen; es hat nie der Bund als solcher Anlaß zu Schwierigkeiten
                    gegeben. Kardinal Piffl stand dem Neuland freundlich gegenüber; er hat sich
                    einmal geäußert, er sei überzeugt, daß aus dem Neuland das Allerschönste
                    hervorgehen könne, und hat besonders die Neulandschule in Grinzing, Wien XIX,
                    als ein Werk bezeichnet, in dem der Geist des Evangeliums am stärksten gelebt
                    werde. Er hat freilich auch immer wieder zur rechten Demut gemahnt. </item>
                <item>
                    <p>Ad 4. In dieser Darstellung ist das eine zu berichtigen: Neuland wurde im
                        Priesterseminar schon ein Jahr zuvor aufgehoben, und zwar über Weisung der
                        hl. Studienkongregation, durch die aber alle studentischen Vereinigungen,
                        CV, Pfadfinder usw. betroffen wurden.</p>
                    <p>Daß ich anfangs des Jahres dem Bund „Neuland“ die kirchliche Genehmigung
                        entzog, ist darauf zurückzuführen, daß sich der staatliche
                        Sicherheitsdirektor von Niederösterreich mit dem nationalsozialistischen
                        Verhalten zweier junger Neuländer zu befassen hatte. Ich wollte nicht
                            ein<note type="foliation" rend="typewritten">11</note><pb n="2"
                            break="no" type="sh"/>mal den Anschein zulassen, daß sich unter dem
                        Deckmantel katholischer Einrichtungen staatliche verbotene, politische
                        Bestrebungen verbergen können. Auf die im Memorandum des
                        Priesterseminar-Regens enthaltenen Anklagen hat sich der Bund geäußert und
                        die Schwierigkeiten widerlegt.</p>
                </item>
                <item> Ad 5. Es ist seit Jahrzehnten Gebrauch, dass Angehörige des Cartellverbandes
                    (CV) <note type="footnote">In den frühen 1920er Jahren entstanden aus der
                        Bewegung um Neuland fünf Verbindungen (St. Jörg, Austrogermania, Vindobona,
                        Ostmark und Donaumark) die sich selbst zu einer „neustudentischen Liga“
                        zusammenschlossen. Ab 1923 begann sich Neuland jedoch von dem
                        Koroporationsgedanken zunehmend zu distanzieren, womit diese Verbindungen
                        vor der Wahl standen sich aufzulösen oder eigene Wege zu gehen. Drei dieser
                        fünf Verbindungen (Donaumark, Ostmark, St. Jörg) lösten sich freiwillig auf
                        und wurden als „Jungkatholischer Hochschulring“ unter einem neuen
                        Organisationsprinzip neu gegründet. Die restlichen zwei (Austrogermania und
                        Vindobona) beschlossen zuerst selbstständig zu werden und schlossen sich
                        später dem CV an. Diese Ausdifferenzierung führte zu einer gegenseitigen
                        Ablehnung der beiden Institutionen, die sich zu einer „Erzfeindschaft
                        zwischen Neuland und dem CV“ entwickelte. Vgl. Gerhard Seewann:
                        Österreichische Jugendbewegung 1900 bis 1938. Die Entstehung der deutschen
                        Jugendbewegung in Österreich-Ungarn 1900 bis 1914 und die Fortsetzung in
                        ihrem katholischen Zweig "Bund Neuland" von 1918 bis 1938, Band 1, Frankfurt
                        am Main 1971, S. 234-238.</note> , auch Priester, sich als solche
                    vorstellen. Man fand bisher nie etwas daran; ähnlich halten es die
                    Pfadfinderkuraten. Es kann sein, dass Neuländer diesen Gebrauch nachahmten. </item>
                <item> Ad 6. Das Verbot Neulands im Priesterseminar blieb auch nach der
                    Rechtfertigung Neulands aufrecht, weil es auf andere Gründe zurückzuführen war
                    (cf. ad 4). </item>
                <item> Ad 7. Die Fastenvorträge hatten den Sinn, im Neuland etwaige Unklarheiten zu
                    beseitigen und die religiöse Haltung zu festigen. Solche oder ähnlich Vorträge
                    sind bisher allen Verbänden zugestanden worden, so z. B. Akademikern, Lehrern,
                    der Arbeiterjugend. Die Predigten waren im <sic>übrigen</sic> allgemein
                    zugänglich und auch tatsächlich von Nicht-Neuländern besucht. Auch fremde Zeugen
                    haben wiederholt ihre Verwunderung über den Ernst und die Zucht der Teilnehmer
                    ausgesprochen. </item>
                <item> Ad 8. Nachdem Neuland seine Haltung überprüft, die Statuten im Sinne der
                    Katholischen Aktion geändert und sich eigene Grundsätze ausgearbeitet hatte,
                    fand ich kein Bedenken mehr gegen die volle Eingliederung in die Kath. Aktion.
                    Überdies hatten die Neuländer trotz der Maßregelung sich unverdrossen in der
                    Kath. Aktion weiter betätigt (Beilage: Statuten und Grundsätze). </item>
                <item> Ad 9. Die theologische Fakultät der Universität Wien hat sich in ihren
                    Sitzungen niemals direkt mit den Grundsätzen und der Tätigkeit Neulands befaßt.
                    Zwischen dem Seelsorgerverlag, dem Dr. Rudolf vorsteht, und der Fakultät gab es
                    in der Angelegenheit der Vierteljahrsschrift „Theologie der Zeit“ eine
                    Meinungsverschiedenheit, die nach dem Urteil des Dekans bereits beigelegt ist;
                    sie hatte mir der Bewegung Neuland keinen Zusammenhang. </item>
                <item>
                    <p>Ad 10. Es gibt keine Organisationsform, die von allen Priestern der
                        Erzdiözese restlos gefördert würde. Teilweise Ablehnung erfahren doch selbst
                        Marianische Kongregationen, <sic>Dritter</sic> Orden und Bruderschaften. Es
                        liegt im Wesen der Bewegung begründet, daß nur ein Teil des Klerus sich
                        innerlich Neuland angeschlossen hat.</p>
                    <p>Eine andere Tatsache ist es, daß die Abneigung gegen Neuland oft aus
                        Unkenntnis geschieht; lernt jemand den Bund näher kennen, ist er anderer
                        Meinung. So ereignete es sich, daß Bischof Gföllner von Linz im Jahre 1934
                        bei der Tagung in Kremsmünster sich sehr lobend über die Eindrücke äußerte.
                        Bei der diesjährigen Tagung in Bischofshofen hat Fürsterzbischof<note
                            type="foliation" rend="typewritten">12</note>
                        <pb n="3"/>Waitz von Salzburg, der bisher dem Neuland skeptisch
                        gegenüberstand, an der Tagung sehr begeistert teilgenommen und versprochen,
                        sich bei der Bischofskonferenz für Neuland einzusetzen.</p>
                </item>
                <item> Ad 11. Es gibt hingegen auch Pfarrer, die sehr gerne Neuländer als
                    Kooperatoren genommen haben. </item>
                <item> Ad 12. Über das dynamische Prinzip des Bundes kann ich als Bischof einer
                    Großstadt wahrhaftig nicht klagen. Neuland ist so ziemlich der einzige Bund, dem
                    es kraft seiner Art gelungen ist, einzubrechen in die ehemals ungläubigen,
                    liberalen und freigeistigen Kreise der Wiener und österreichischen Intelligenz;
                    es wurden viele Söhne und Töchter aus lauen oder kirchenfeindlichen Kreisen
                    herübergebracht zu einem ernsten Christentum, ja bis zum Priester- und
                    Ordensberuf. </item>
                <item> Ad 13. Trotz der dynamischen Art des Bundes ist Neuland doch auf dem straffen
                    Führerprinzip aufgebaut: jede Gruppe muß auch einen geistlichen Assistenten
                    haben. Die Zielsetzung des Bundes ist klar; die Unklarheiten unreifer Jugend,
                    die sich mancherorts zeigten, haben der klaren Besonnenheit der nunmehr älteren
                    Platz gemacht. Neuland ist eine religiöse und keine politische Organisation. Daß
                    bei einer Jugendbewegung, die aus den Wirren der Nachkriegszeit entstanden ist,
                    nicht von Anfang an volle Klarheit herrschen konnte, ist einzusehen. </item>
                <item> Ad 14. Von einer Zugehörigkeit der Neuländer zum Sozialismus ist mir nichts
                    bekannt. Einige hatten Fühlung mit den sogenannten religiösen Sozialisten, um
                    vom Religiösen her in die sozialdemokratischen Massen einfallen zu können; das
                    lag im Sinne des Laienapostolates. Im Anfang des Nationalsozialismus fanden sich
                    Anhänger in fast allen kath. Organisationen; mit dem behördlichen Verbot der
                    Partei hörte auch diese Mitgliedschaft selbstverständlich auf. </item>
                <item> Ad 15. Die Überheblichkeit der Neuländer muß in manchen Fällen zugegeben
                    werden; diese Tatsache hat ihnen viel Widerstand eingetragen. Von den
                    priesterlichen Führern wurde auch immer wieder zur Demut und zum Gehorsam
                    gemahnt. </item>
                <item> Ad 16. Für diese Behauptung weiß ich als Vertreter der kirchlichen Autorität
                    keine Beispiele anzuführen. </item>
                <item> Ad 17. Dieser Ausspruch, der – wie ich erfahre – auf einen Laien zurückgeht,
                    lautete anders. Er sprach nicht von „rinnegare“, sondern vom äußeren Gehorsam,
                    während er es innerlich nicht verstehe. Dabei handelt es sich nicht um ein
                    Dogma, sondern um eine theologische Wahrheit, die allmählich zum Dogma reift. </item>
                <item> Ad 18. Wenn man bedenkt, daß in der Neulandschule in Wien im Mai und Oktober
                    täglich <sic>derRosenkranz</sic> gebetet wird, dass Maiandachten gehalten
                        wer<note type="foliation" rend="typewritten">13</note><pb n="4" break="no"
                        type="sh"/>den, ja daß das Gebet „Engel des Herrn“ das Bundesgebet
                    „Neulands“ ist, daß das alte Paderborner Wallfahrtslied „Meerstern, ich dich
                    grüße“, eine Verdeutschung des „Ave Maris Stella“ das am meisten gesungendste
                    Lied ist, so kann der Vorwurf der feindlichen Ablehnung der Marienverehrung
                    nicht ernsthaft erhoben werden. </item>
                <item> Ad 19. Der Gebrauch, die Messe nach Meßbüchern (Schott u.a.) mitzubeten,
                    herrscht bei vielen Gläubigen und geht auf die eucharistische Bewegung Pius X.
                    zurück, der besonders das eine Wort sagte, daß man nicht <hi rend="underline"
                        hand="author">in der</hi> Messe, sondern <hi rend="underline" hand="author"
                        >die</hi> Messe beten solle. Nur daraus ist zu verstehen, daß man nicht
                    gerne den Rosenkranz während der hl. Messe betet; darin stimmen aber mit den
                    Neuländern viele andere Außenstehende überein. </item>
                <item>
                    <p>Ad 20. Die von Klosterneuburg ausgehende liturgische Bewegung hat in meiner
                        Diözese und darüber hinaus sehr viel Gutes geschaffen. Die Zahl der
                        liturgischen Zirkel ist so groß, daß eine besondere Hervorhebung Neulands,
                        noch <add rend="typewriter" place="above">dazu</add> als Anklage, nicht
                        gerechtfertigt erscheint. Neuland schließt sich in seiner liturgischen
                        Auffassung nicht einzig der Klosterneuburger Bewegung an, sondern auch der
                        anderen, die von den Klöstern Maria-Laach, Beuron und in Österreich von
                        Seckau und dem Schottenstift ausgeht; die Pflege des kirchlichen Chorals ist
                        eine Herzenssache der Neuländer.</p>
                    <!-- Macht die vorgenommene Klassifizierung der Hinzufügung so Sinn? Es wurde mit Schreibmaschine das Wort "dazu" ergänzt -->
                    <p>Um Übergriffe und Übertreibungen zu vermeiden, habe ich den Abtkoadjutor des
                        Schottenstiftes, Prälaten Peichl zum Zensor der Zeitschrift „Bibel und
                        Liturgie“ (Klosterneuburg) bestellt.</p>
                </item>
                <item> Ad 21. Für diesen Vorwurf finde ich keinen realen Anhaltspunkt; ich kann nur
                    sagen, daß in all den Jahren des Bestandes auch nicht <hi rend="underline"
                        >ein</hi> Reni<subst>
                        <del rend="overwritten">z</del>
                        <add rend="typewriter">t</add>
                    </subst>enzfall gegen kirchliche Behörden oder Vorschriften im Bunde
                    nachzuweisen ist.
                    <!-- Macht die Beschreibung der Verbesserung Sinn? Es wurde im Original ein versehentlich getipptes "z" mit einem "t" überschrieben. -->
                </item>
                <item>
                    <p>Ad 22. Die Identifizierung von Neuland und Seelsorge-Institut <note
                            type="footnote">Beim Seelsorge-Institut handelt es sich um eine
                            Institution die aus der 1923 gegründeten „Arbeitsgemeinschaft für eine
                            zeitgemäße Seelsorge“ hervorging. Im Jahr 1931 wurde die Errichtung des
                            „Wiener Seelsorge-Instituts“ von Kardinal Piffl genehmigt, 1932 von
                            Kardinal Innitzer bestätigt. Literatur: Ladislaus Klener: Das Wiener
                            Seelsorgeinstitut und Seelsorgeamt: ihr Wirken für die Fortbildung des
                            Klerus unter Kardinal Innitzer (1932 - 1955), Wien Univ. Diss. 1957.
                        </note> ist nicht gerechtfertigt; von den 24 Referenten sind nur drei
                        Neuländer. Das Seelsorge-Institut ist eine Einrichtung zum Studium
                        seelsorglicher Fragen, deren ich mich reichlich bediene und die ich selbst
                        führe. Für die Durchschlagskraft sind Zeugnis die großen Tagungen, über die
                        auch der Osservatore Romano immer ausführlich berichtet, die immer von
                        vielen Priestern besucht sind; an der letzten nahmen 450 Priester aus 22
                        Diözesen teil.</p>
                    <p>Gravi difficoltà zwischen dem Ordinariat und dem Seelsorgsinstitut bestehen
                        nicht; wohl gab es Mißverständnisse, die sich leicht daraus erklären lassen,
                        daß hier die rechtlichen Abgrenzungen der Kompetenz noch nicht genugsam
                        klargestellt sind. Eine Verbindung ist dadurch hergestellt, daß der
                        Generalvikar auch in der Leitung des Seelsorgsinstitutes aufscheint; im
                        Sinne des can. 368 § 1 habe ich mir aber die Entscheidung in allen
                        Angelegenheiten der Kath. Aktion und des Seelsorgsinstitutes
                        vorbehalten.</p>
                    <note type="foliation" rend="typewritten">14</note>
                </item>
                <pb n="5"/>
                <item> Ad 23. Es gibt keinen Bischof und keinen Priester, dem alle restlos innere
                    Gefolgschaft leisten; deswegen kann man noch nicht von einer Spaltung im Klerus
                    sprechen. Ich selbst merke ja auch manchmal den Widerstand der weniger Eifrigen,
                    z.B. in der Frage der Pfarrteilungen. Eine „Kirche in der Kirche“ zu bilden, ist
                    nicht Absicht des Bundes. Er will dem Volke und der Kirche dienen und tüchtige
                    Kräfte liefern. </item>
                <item> Ad 24. Da unter den jungen Priestern durch Jahre hindurch die Fähigsten aus
                    der <sic>Jugenbewegung</sic> hervorgegangen sind, ist es begreiflich, daß sich
                    einige für Mittelschulen melden. Doch ist es Tatsache, daß unter den 105
                    Mittelschulprofessoren meiner Diözese 5 Neuländer sind. </item>
                <item> Ad 25. Es ist mir sehr schmerzlich, daß der Gehorsam und der Eifer der
                    Alumnen eine derartige Auslegung finden. </item>
                <item> Ad 26. Mit Anerkennung muß ich feststellen, daß sich viele Neuländer eifrig
                    in der Kath. Aktion betätigen. Doch haben auch die zwei Vorsprachen der
                    leitenden Priester der Kath. Aktion aus meiner Diözese in Rom gezeigt, daß die
                    Einrichtung der Wiener Kath. Aktion durchaus den Intentionen des hl. Stuhles
                    entspricht. Es ist nicht richtig, daß die Kath. Aktion die liturgische Bewegung
                    bei ihrer Arbeit in den Vordergrund schiebt. </item>
                <item> Ad 27. Wenn ich auch Dr. Rudolf zur Mitarbeit heranziehe, so kann man nicht
                    von einem solchen Einfluß sprechen, wie er hier dargestellt ist. </item>
            </list>
            <p>Im Allgemeinen gesprochen tut es mir leid, daß ein solcher einseitiger und von
                vorgefaßter Meinung diktierter Bericht an höchster Stelle überreicht wurde.</p>
            <p>Ich kann das Gute nicht übersehen und nicht zertreten. Daß ich wachsam bin und
                    <sic>acht</sic> habe auf Gefahren und Übergriffe, zeigen ja gerade die
                Maßnahmen, die ich im Laufe der Zeit bezüglich Neulands getroffen habe. Ich bin mir
                der Verantwortung bewußt und werde auf die Angelegenheit auch weiterhin ein
                besonderes Augenmerk haben.</p>
            <note type="foliation" rend="typewritten">15</note>
        </body>
    </text>
</TEI>
