<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Pietro Gasparri, Wien 21.11.1929</title>
            <author>
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>...</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 24, Fol. 4r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2687/29</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">11.387/424</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Heimwehr</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Verfassungsänderung</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Kürzlich sei es zu schweren Verstimmungen in der Regierung Schober gekommen. Die
               Ursache seien die exzessiven und unüberlegten Forderungen der Heimwehren, welche ein
               härteres Vorgehen – bis hin zu einem etwaigen Blutvergießen – seitens der Regierung
               gegen die Sozialisten wollten. Schober hingegen würde die Sache hinausschieben, in
               der Hoffnung die Sturheit der Sozialisten in der Frage der Verfassungsänderung zu
               überwinden. Die Auseinandersetzung wurde durch das Gerücht verschlimmert, dass
               Schober überlege, alle gefährlichen Hitzköpfe innerhalb der Heimwehrführung zu
               verhaften, was sich als Vorteil für die Sozialisten erweisen würde. Man glaube, dass
               Schober seine Meinung kaum ändern würde und er eher zurücktreten würde. Sollte
               es so weit kommen, würde Vaugoin – ein hervorragender Katholik – die Macht ergreifen,
               vielleicht sogar für kurze Zeit als eine Art Diktator, um freie Hand gegen die
               Sozialisten zu haben. Die öffentliche Meinung sei sehr gelassen und sehe keine
               schweren Unruhen vorher.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1929-11-21">21.11.1929</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pietro Gasparri</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Riscontro al dispaccio N. 2365/29 e Notizie
               politiche</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>Ringrazio rispettosamente L’Eminenza Vostra reverendissima per il venerato dispaccio N.
            2365/29, in data 21 corrente, e mi sono recato a doverosa premura di comunicare
            all’ottimo Mgr. Seipel il Paterno interessamento di SUA SANTITA’ circa lo stato della di
            lui salute, la Benedizione Apostolica insieme agli augusti voti di sollecita e completa
            guarigione, verso la quale sembra <sic>incaminarsi</sic>.</p>
         <p>Facendo seguito al mio rispettoso rapporto, 9 Ottobre u.s. N. 11.275/412, cui è
            riscontro il su citato dispaccio, compio il dovere di riferirLe che in questi ultimi
            giorni è sorto un grave dissenso nel seno del Ministero Schober.</p>
         <p>La causa remota di esso dicesi doversi attribuire all’eccessiva ed imprudente pressione
            delle “Heimwehren”, le quali pretenderebbero un’azione più energica, sollecita ed
            eventualmente anche sanguinosa da parte del Governo <sic>contri</sic> i <pb n="2"
            />socialisti; mentre lo Schober vorrebbe temporeggiare ancora, nella speranza, molto
            dubbia, di vincere l’ostinato atteggiamento socialista circa la riforma
            costituzionale.</p>
         <p>Ad aggravare il dissenso si è fatta correre la voce che lo Schober avrebbe in animo,
            onde potere continuare la sua politica di longanimità, di fare arrestare tutti i capi
            delle focose e pericolose “Heimwehren”, il che, qualora accadesse, tornerebbe a tutto
            vantaggio dei socialisti. Si crede che lo Schober molto difficilmente cambierà di
            opinione; e che sarebbe più disposto a dimettersi: Se ciò avvenisse il Vaugoin, ottimo
            cattolico, assumerebbe i pieni poteri e forse anche una specie di dittatura, fosse pur
            per breve tempo, onde potere agire liberamente contro le mene e la malafede dei
            socialisti.</p>
         <p>L’opinione pubblica è molto tranquilla, e non prevede l’eventualità di gravi
            disordini.</p>
         <p>Qualunque cosa fosse per accadere mi darò premura di riferirne sollecitamente
            all’E.V.Rma.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato a bacio della Sacra Porpora, con il più <lb/>profondo rispetto o
               l’onore di riaffermarmi <lb/>della Eminenza Vostra Reverendissima</salute>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Umilissimo, devmo, obblmo. Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di
               Side <lb/>Nunzio Aplico</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
