<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Pietro Gasparri, Wien 09.10.1929</title>
            <author>
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>...</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 23, Fol. 73r+v – 74r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2365/69</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">11275/412</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Kabinett</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Soziale Frage</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Schulen</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Verfassungsreform</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Der Nuntius berichtet, dass Dr. Anton Eiselberg und Dr. Otto Juch ihre Ernennungen
               zum Bildungs- bzw. Finanzminister noch nicht angenommen hätten, weshalb diese
               Ministerien interimistisch von Kanzler Schober geführt würden. Diese Regierung,
               welche mit Ausnahme von Theodor Innitzer und Dr. Hainisch aus den Ministern des
               bisherigen Kabinetts bestehe, sei von allen Menschen guten Willens mit Enthusiasmus
               und Hoffnung begrüßt worden. Die Sozialisten hätten ihr großes Misstrauen
               ausgedrückt, vor allem da diese Regierung den Heimwehren positiv gegenüberstünde. Der
               aktuelle Kanzler Schober sei ein energetischer Mann und der Kirche wohlgesonnen, ein
               Freund von Kardinal Piffl und des Nuntius. Gestern in der ersten Audienz habe er dem
               Nuntius gesagt, dass er ruhig aber entschieden gegen die Sozialisten vorgehen werde.
               Der Kanzler habe lächelnd gesagt, dass es an der Zeit wäre, mit den Sozialisten - „den
               Türken des 20. Jahrhunderts“ - fertig zu werden. Die Verfassung müsse reformiert
               werden. Solange die Sozialisten dies unterstützten, würde er sie dulden. Sollten sie
               ihn blockieren, würde er zu anderen Methoden greifen. Der Nuntius habe empfohlen, die
               soziale Frage anzugehen, vor allem was die religiöse Erziehung in den Schulen angehe.
               Dies habe er gesagt, weil er gehört habe, dass es von den Großdeutschen Druck gegeben
               habe, das Bildungsministerium nicht zu klerikalisieren, was wohl der Grund dafür sei,
               dass Msgr. Innitzer nicht zum Bildungsminister wurde. Man glaube, dass Schober vorhabe
               die verfassungsrechtlichen Garantien zu suspendieren, die Kammern aufzulösen und
               Neuwahlen auszurufen. Dies würde aber nicht sofort geschehen, da die Sozialisten sehr
               angespannt wären. Mgr. Seipel sei von seinem behandelnden Arzt in eine Klinik
               eingewiesen worden, mit der Auflage keinerlei Arbeit zu verrichten und keine Besuche
               zu empfangen. Der Direktor der Reichspost, Dr. Funder, hätte ihn besucht und ihm
               mitgeteilt, dass er mit Sicherheit wisse, dass Mgr. Seipel sich komplett aus der
               Politik zurückziehen wolle. Dies wäre zum großen Schaden des katholischen
               Österreichs.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1929-10-09">09.10.1929</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pietro Gasparri</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Ministero Schober e notizie politiche</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima</salute>
         </opener>
         <p>Del nuovo Ministero Schober, come dal mio telegramma del 26 settembre u.s., il <rs type="person" ref="https://mpr.acdh.oeaw.ac.at/entity/9380/">Dr.
            Antonio <choice><sic>Eiselberg</sic><corr>Eiselsberg</corr></choice></rs>, celebrità medica viennese e buon cattolico, e il Dr. Otto Juch, capo
            sezione nel Ministero delle Finanze, non hanno rispettivamente accettato il portafoglio
            della Pubblica Istruzione e delle Finanze, assumendone perciò l’interim lo stesso
            Cancelliere Schober.</p>
         <p>Questo nuovo Ministero, all’infuori di Mgr. Teodoro Innitzer, ex Rettore Magnifico di
            questa Università, e del Dr. Hainisch, già Presidente Federale, è formato dai Ministri
            dell’ultimo Gabinetto, ed è stato accolto da tutti i buoni con entusiasmo e con fondate
            speranze; mentre i socialisti dimostrano la loro grande diffidenza, specialmente per
            essersi manifestato favorevole alle Heimwehren.</p>
         <p>L’attuale Cancelliere Giovanni Schober, lo fu anche nel 1921. Presentemente era
            Presidente della Sicurezza Pubblica. E’ uomo energico, favorevole alla Chiesa, molto
            amico del Cardinale Piffl ed anche del Nunzio.</p>
         <note type="foliation" rend="typewritten">73</note>
         <pb n="2"/>
         <p>Ieri, nella prima udienza, mi disse di metterlo ai Piedi di Sua Sanità e di trasmettere
            i suoi profondi omaggi, e sensi di ossequio e di venerazione all’Eminenza Vostra
            Reverendissima: mi disse inoltre che egli procederà con molta calma verso i socialisti,
            ma con pari fermezza: e sorridendo diceva: è ora di finirla con questi Turchi del secolo
            ventesimo. Si deve riformare la Costituzione; e, finché i socialisti appoggeranno le
            riforme che proporrà il Governo, si userà con loro tutta la longanimità possibile: ma se
            vi si opponessero ostinatamente, prenderemo altre misure.</p>
         <p>Raccomandai caldamente allo Schober l’importante questione scolare, massime circa
            l’istruzione religiosa nelle scuole, che egli, mi disse, tenere sommamente a cuore, e
            che il Nunzio poteva affidarsi sui suoi sentimenti religiosi.</p>
         <p>Credetti opportuno fargli tale raccomandazione, poiché è corso qualche rumore di
            pressioni da parte dei pangermanisti: che il Ministero della Pubblica Istruzione non
            venisse <hi rend="underline">clericalizzato</hi>: e che, dovuto <hi rend="underline"
               >forse</hi> a tali pressioni, Mgr. Innitzer non ne sia stato il titolare.</p>
         <p>Si ritiene per certo che lo Schober, non senza sentirsi con Mgr. Seipel, abbia
            l’intenzione, a secondo dei casi, di sospendere le garanzie costituzionali, sciogliere
            le Camere e poi procedere a nuove elezioni. Ma ciò non avverrebbe subito, perché i
            socialisti sono in grande trepidazione, avendo lo Schober già parlato loro con molta
            chiarezza.</p>
         <p>In qualunque eventualità il Governo d’Austria sta in buone mani: e si può esser sicuri
            che non avverranno gravi disordini e che molto meno correnti di sinistra abbiano il
            sopravvento.</p>
         <pb n="3"/>
         <p>Ciò che dà pena ai buoni è lo stato di saluto dell’ottimo Mgr. Seipel, che in questi
            ultimi giorni ha peggiorato assai. Lo specialista Dr. Singer, suo medico curante, gli ha
            prescritto assoluto riposo, e lo ha obbligato ad entrare in un Clinica per seguire
            durante alcune settimane una rigorosa cura antidiabetica, con proibizione di occuparsi
            di qualsiasi affare e di ricevere visite, ed assicurandolo che solo in tal modo egli
            potrà migliorare.</p>
         <p>Già qualche giornale socialista ha pubblicato che Mgr. Seipel è gravemente malato e che
            vuole ritirarsi definitivamente a vita privata: e l’Arbeiterzeitung è giunto a dire
            doversi ciò attribuire alle alte sfere ecclesiastiche.</p>
         <p>Il Dr. Funder poi, Direttore della “Reichspost”, cattolico sincero e persona
            integerrima, venuto da me Domenica scorsa, mi pregò di comunicare all’E.V.R., che egli
            sapeva con certezza l’intenzione di Mgr. Seipel di lasciare completamente la politica e
            di sparire nel buio; <add place="margin" rend="handwritten">e questo</add> sarebbe di
            grave danno alla causa cattolica in Austria.</p>
         <p>Nel mio rispettoso rapporto del 4 aprile c.a. No. 10820/382, ebbi l’onore di riferire
            all’E.V.R. che Mgr. Seipel, alquanto abbattuto, aveva risoluto di abbandonare il Governo
            e probabilmente anche la direzione dei cristiano-sociali. Tale disposizione di animo è
            andata con il tempo sempre più internandosi in quel pio, dotto e coscienzioso Prelato:
            mentre io penso, nel caso e coll’augurio che la sua salute migliori, che l’opera di lui,
            dopo quella che verrà svolta dallo Schober, potrà essere necessaria ed assai importante
            per gli interessi religiosi di questa nazione.</p>
         <note type="foliation" rend="typewritten">74</note>
         <pb n="4"/>
         <p>Il cardinale Piffl, mi è stato riferito, pensa di scrivergli, appena migliori, una bella
            lettera; e credo sommessamente che una parola di conforto, di augurio e di benedizione,
               recat<add rend="overwritten">a</add>gli dal Nunzio a nome del Santo Padre, che il
            Seipel ama svisceratamente, giungerebbe all’illustre infermo sommamente gradita.</p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, ho l’onore di raffer<lb/>marmi col
               più profondo ossequio <lb/>Dell’Eminenza Vostra Reverendissima</salute>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arcv. di
               Side <lb/>Nunzio Aplico</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>

