<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Eugenio Pacelli, Wien 05.12.1931</title>
            <author><persName>Enrico Sibilia</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS, Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 852, Fasc. 25, Fol. 47r+v – 48r</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">3172/31</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">13.381/581</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Innenpolitik</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Budget</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Konkordat</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die österreichische Politik vollziehe sich seit einiger Zeit sehr ruhig und man könne
               hoffen, dass vorbehaltlich internationaler Komplikationen sie sich weiter ruhig
               entwickle trotz der Presse, vor allem der ausländischen, die hier und da
               sensationalistische und tendenziöse Artikel über Putsche und Revolutionen schreibe. Die derzeitige Regierung sei von der
               schwierigen Situation in Beschlag genommen. Zusätzlich zu einer radikalen Reform der
               staatlichen Administration habe der Kanzler Buresch auch ein Budget für 1932
               vorgelegt. Dieses werde im Nationalrat bisher in ausreichender Ruhe diskutiert. Mit
               den darin enthaltenen Maßnahmen sollen über 150 Millionen Schilling gespart werden.
               Auch das Kultus Budget soll im Ausmaß von 6% gekürzt werden.</p>
            <p>Im Kabinett gebe es tiefsitzende Meinungsverschiedenheiten. Die Christlichsozialen
               wollten um jeden Preis den Rücktritt von Dr. Schober erreichen, da sie ihn als einen
               für die politische Ökonomie Österreichs und die Partei selbst als gefährlich
               erachten. Es sei bereits im vergangenen Oktober allgemein angenommen worden, dass Dr.
               Schober zurücktreten werde. Um dies abzuwenden, habe er glauben gemacht, es wäre sein
               Verdienst, dass Frankreich ein Darlehen von 60 Millionen Schilling versprochen habe.
               Aber Frankreich habe sich davon zurückgezogen. Dies hätte seinen Rückzug auslösen
               sollen, aber die Großdeutschen hätten den Christlichsozialen zu verstehen gegeben,
               dass sie in die Opposition wechseln würden, wenn sie Schober zum Rücktritt zwängen.
               Dies hätte die Mehrheit der Christlichsozialen im Parlament und die Verabschiedung
               des Budgets gefährdet. Das Verhalten Schobers sei sehr kritisiert worden und es
               könne sein, dass das gesamte Kabinett Buresch zurücktreten werde müssen, um einer
               starken Regierung Platz zu machen, die den Mut habe, auch ohne die Parlamentskammern
               zu regieren und diese wenn nötig aufzulösen. Was das Konkordat betreffe, so sei ihm
               versichert worden, dass Dr. Buresch sich die Durchsicht des Projekts selbst
               vorbehalte und Schober komplett heraushalten wolle. Dies würde den Wünschen des Hl.
               Stuhls sehr entgegenkommen und der Einführung einer Zivilehe in Österreich
               entgegenstehen.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1931-12-05">05.12.1931</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Eugenio Pacelli</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Notizie politiche.</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>La politica austriaca già da qualche tempo si va svolgendo in modo relativamente
            tranquillo; e si può sperare, salvo complicazioni internazionali, che continui a
            svolgersi tranquillamente, non ostante che la stampa specialmente estera, avversa
            all’Austria, pubblichi qua e là notizie sensazionali, ma tendenziose, di sommosse e di
            rivoluzioni o come avvenute, o da succedere.</p>
         <p>Tutte le energie dell’attuale Governo vengono assorbite dalla grave situazione economica
            dell’Austria, che pur’è mondiale; la cui gravità per altro non preoccupa soverchiamente
            questo Governo.</p>
         <p>Oltre ad una riforma radicale nelle amministrazioni statali, dalla quale possono
            ottenersi considerevoli economie, il Cancelliere Dr. Buresch ha con fine accorgimento
            elaborato il bilancio statale per il 1932, che si sta discutendo finora con sufficiente
            calma alla Camera dei deputati.</p>
         <p>In esso si prospettano serie economie in tutti i rami della pubblica amministrazione,
            nessuno escluso, e che dovrebbero dare un risparmio di oltre 150 milioni di Schilling.
            Anche il bilancio del Culto verrà così ridotto circa del sei per cento.</p>
         <pb n="2"/>
         <p>Ciò che deve notarsi, è un profondo e non dissimulato dissidio che esiste nel seno del
            Gabinetto stesso. I cristiano-sociali vogliono assolutamente il ritiro del Dr. Schober,
            venendo considerato come uomo pericoloso per l’economia politica austriaca, e come
            dannoso agli interessi del partito stesso.</p>
         <p>Si riteneva generalmente che il Dr. Schober avrebbe dato le sue dimissioni fin dallo
            scorso ottobre; e per differirle fece credere doversi attribuire a merito suo l’aver
            ottenuto l’Austria la promessa dalla Francia di un prestito di 60 milioni di Schilling;
            ma la Francia ha ritirato non ha molto detta promessa. Questo fatto avrebbe dovuto
            indurre lo Schober a ritirarsi; i pangermanisti però hanno fatto capire ai
            cristiano-sociali che essi passerebbero all’opposizione, qualora lo Schober venisse
            costretto a dimettersi; il che esporrebbe i cristiano-sociali ad una molto incerta e
            problematica maggioranza nella Camera, anche per il bilancio statale che si sta
            discutendo, e che pur dovrà essere approvato al più tardi il 31 del corrente mese di
            dicembre.</p>
         <p>Il contegno dello Schober è aspramente criticato dai buoni: e può darsi che a non lunga
            scadenza dovrà dimettersi l’intero Gabinetto Buresch, per dar luogo, si dice, ad un
            Ministero forte dei migliori politici austriaci, che abbiano il coraggio di governare
            senza le Camere, e sciogliere queste se fosse necessario.</p>
         <p>Mi viene assicurato che il Dr. Buresch abbia avocato direttamente a sé lo studio del
            progetto di Concordato, volendone del tutto eliminare lo Schober; che sia molto
            favorevole ai desideri della Santa Sede, e <pb n="3"/>del tutto contrario
            all’introduzione del matrimonio civile in Austria. E’ consolante che molti affiliati al
            socialismo se ne ritirano, accortisi di venire meschinamente ingannati.</p>
         <p>A semplice titolo di notizie politiche, mi permetto in fine di racchiudere alcune
            informazioni sulle gravi difficoltà interne dei Sovieti, informazioni che <subst>
               <del rend="overwritten"/>
               <add place="above" rend="typewritten">riservatamente mi ha favorito il Dottor
                  Schober.</add>
            </subst></p>
         <closer>
            <salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più profondo ossequio ho
               <lb/>l’onore di riaffermarmi della Eminenza Vostra Reverendissima </salute>
            <note type="foliation" rend="typewritten">48</note>
            <signed rend="handwritten"><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di
               Side <lb/>Nunzio Aplico </signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
