<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Augustin Bea an Pius XI., Pullach bei München 12.08.1932</title>
            <author><persName>Augustin Bea</persName></author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 869, Fasc. 33, Fol. 43r-45</idno>
                  <idno type="institution" subtype="internal">2385/32</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Bischofsernennung Wien</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Theodor Innitzer</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Handschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Augustin Bea sei zwar nicht umfassend hinsichtlich Msgr. Innitzer informiert, habe aber, um
               seine Aufgabe zu erfüllen, dessen exegetische Schriften studiert. Er kenne ihn
               persönlich und habe auch Erkundigungen eingeholt. In seinen exegetischen
               Veröffentlichungen (eine Monographie zu Johannes dem Täufer und eine Neuauflage der
               Kommentare seines Vorgängers Prof. Pölzl) halte Innitzer sich treu an die katholische
               Tradition und an die Dekrete der Päpstlichen Bibelkommission. Er könne als Vertreter
               der konservativen Strömung der katholischen Exegese gesehen werden. Wissenschaftlich
               zeige sein Werk weder große Originalität, noch zeuge sie von einer tiefen
               persönlichen Nachforschung, aber sie seien ob ihrer Sorgfalt und fleißigen
               Ausarbeitung geschätzt. Seine Schriften zeigen Innitzer vom Charakter her als der
               Kirche treu, fleißig und gelehrt, wohlüberlegt und bedacht, aber nicht originell oder
               individuell.</p>
            <p>Über Innitzers privates Verhalten habe er nicht viel zu sagen, er habe ihn nur ein
               Mal getroffen, als er zu den Verhandlungen wegen der Apostolischen Konstitution „Deus
               scientiarum Dominus“ in Rom war. Er habe sich lange mit ihm unterhalten, was ihm eher
               einen guten Eindruck über seine kirchliche Gesinnung und seine Treue zum Hl. Stuhl,
               als über seine Urteilsfähigkeit gegeben habe. Insgesamt sehe der Autor nichts, was
               der Erhebung von Msgr. Innitzer entgegen stünde, seine positiven Eigenschaften würden
               eine erfolgreiche Amtsführung in Wien garantieren.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Bea</persName>
               <date when="1932-08-12">12.08.1932</date>
               <placeName>Pullach bei München</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Pius XI.</persName>
               <placeName>Vatikanstadt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="forwarded">
               <persName>Giuseppe Pizzardo</persName>
               <placeName>Vatikanstadt</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener><salute>Beatissimo Padre,</salute></opener>
         <p>Accingendomi a soddisfare al venerato incarico della Santità Vostra di dare il mio
            parere sull’Ill.mo e Rev.mo Monsignor Innitzer, Professore di Sacra Scrittura nella
            Università di Vienna, lo ritengo doveroso premettere che non sono largamente informato
            in proposito. Tuttavia ho fatto un esame accurato sugli scritti esegetici del Rev.mo
            Prelato e, conoscendolo personalmente e da alcuni giudizi di persone fidate, credo di
            poter dare in Domino il seguente giudizio.</p>
         <p>Nelle pubblicazioni esegetiche (una monografia su S. Giovanni Battista, nuove edizioni
            dei commentari pubblicati dal suo predecessore il Prof. Pölzl) il Prof. Innitzer si
            attiene fedelmente alla tradizione cattolica e ai decreti della Pont. Commissione
            Biblica, e può essere considerato come fedele rappresentante <note type="foliation"
               rend="typewritten">43</note>
            <pb n="2"/>della tendenza conservatrice dell’esegesi cattolica. Scientificamente
            considerati, i suoi lavori non mostrano un gran valore originale, né danno l’idea di un
            indagatore profondo e personale, ma sono apprezzati come fatti con <sic>molto</sic> cura
            e diligenza, e si distinguono per una indole ponderata e di sobrio giudizio. Così dagli
            scritti risulta un carattere fedele alla S. Chiesa, diligente e studioso, ponderato e
            prudente, ma non tanto originale e personale.</p>
         <p>Dai suoi scolari il Professore Innitzer sembra essere stimato. Avevano negli ultimi due
            anni un suo scolare nel nostro Istituto il quale dava l’impressione di una formazione
            soda e di spirito ecclesiastico avuta dal suo Professore sul quale parlava con stima
            scientifica e venerazione personale.</p>
         <p>Sulla condotta privata del Rev.mo Prelato non avrei notizie particolari. L’ho visto una
            sola volta quando questo anno venne a Roma in occasione delle trattative sulla Cost.
            Apost. “Deus scientiarum <note type="foliation" rend=" typewritten">44</note><pb n="3"
            />Dominus” ed ho avuto con lui un lungo colloquio che mi ha dato una ottima impressione
            tanto del suo spirito ecclesiastico ed attaccato alla Santa Sede che del suo giudizio
            pratico e misurato.</p>
         <p>Riassumendo tutte le notizie avute sulla dottrina e sulla persona del Rev.mo Mons.
            Innitzer, non mi risulta nulla che sarebbe contrario alla sua elevazione, e mi sembra
            che vi siano buone qualità positive che garantiscano un felice successo nel governo
            della diocesi di Vienna.</p>
         <closer>
            <salute>Prego la Santità Vostra di gradire questo umile mio parere in proposito, per
               quanto sia imperfetto, e prostrato al bacio del Sacro Piede, imploro umilmente la
               benedizione apostolica. <lb/>Della Santità Vostra <lb/>Umilissimo Obbedientissimo
               Devotissimo </salute>
            <signed>Agostino Bea</signed>
         </closer>
         <note type="foliation" rend="typewritten">45</note>
      </body>
   </text>
</TEI>
