<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Enrico Sibilia an Eugenio Pacelli, Wien 22.09.1932</title>
            <author>Enrico Sibilia</author>
            <respStmt>
               <resp>TEI tempalte prepared by</resp>
               <persName ref="#daniel.schopper">Daniel Schopper</persName>
               <persName ref="#stephan.kurz">Stephan Kurz</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>edited by</resp>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>kollationieren</resp>
               <persName ref="#andreas.steingress">Andreas Steingress</persName>
               <persName ref="#bernhard.kronegger">Bernhard Kronegger</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- To be decided -->
            <publisher>Publication Information</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc status="Reinschrift">
               <msIdentifier>
                  <repository>AA.EE.SS., Periodo IV, Austria Ungheria</repository>
                  <idno type="archive">Pos. 869, Fasc. 33, Fol. 65r+v</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="internal">2835/32</idno>
                  <idno type="institutional" subtype="external">14.271/646</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Bischofsernennung Wien</note>
                     <note type="keyword" resp="#bernhard.kronegger">Theodor Innitzer</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <scriptDesc>
                     <ab>Maschinenschriftlich</ab>
                  </scriptDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Die Wahl Msgr. Theodor Innitzers zum Erzbischof von Wien, welche der Nuntius der
               Regierung mitgeteilt habe, sei auf freundliche Aufnahme seitens der Regierung
               gestoßen und habe auch bei den unterschiedlichen sozialen Klassen einen positiven
               Eindruck hinterlassen. Die katholische Presse habe einen langen Leitartikel über ihn
               veröffentlicht, in dem die außergewöhnlichen Fähigkeiten des neuen Erzbischofs betont
               wurden und in dem dem Hl. Vater dafür gedankt wurde, dass er dieser Stadt einen so würdigen Hirten
               gegeben habe. Auch die liberale Presse habe übereinstimmend geschrieben, dass die
               Wahl nicht besser hätte ausfallen können. Selbst das Organ der Sozialdemokratischen
               Partei, die „Arbeiter Zeitung“, habe zwar den Anlass genützt, sich für eine Trennung von
               Kirche und Staat auszusprechen, aber eingestehen müssen, dass „die Wahl des Papstes
               nicht auf eine unangenehme Person gefallen sei“.</p>
         </abstract>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Enrico Sibilia</persName>
               <date when="1932-09-22">22.09.1932</date>
               <placeName>Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Eugenio Pacelli</persName>
               <placeName>Vatikanstadt</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="Brief">
      <body>
         <pb n="1"/>
         <opener>
            <seg type="subjectLine">Oggetto: Favorevole accoglienza elezione Mgr. Innitzer.</seg>
            <salute>Eminenza Reverendissima,</salute>
         </opener>
         <p>Facendo seguito al mio rispettoso cifrato del 20 c.m. N. 73, ho l’onore di riferire alla
            Eminenza Vostra Reverendissima che la notizia dell’elezione di Mgr. Teodoro Innitzer ad
            arcivescovo di Vienna, da me comunicata in via amichevole al Governo e da questo
            diramata per mezzo di un comunicato ufficiale alla stampa, non solo fu accolta con
            figliale riconoscenza e vivo gradimento da parte di questo Governo, ma ha prodotto
            ancora la più favorevole impressione nelle varie classi sociali, che da lungo tempo
            ebbero modo di apprezzare le grandi doti di mente e di cuore del neo-eletto.</p>
         <p>La stampa cattolica ha pubblicato per l’occasione lunghi articoli editoriali in cui,
            mettendo in rilievo le straordinarie qualità del nuovo Arcivescovo, esprime la sua
            riconoscenza al Santo Padre per essersi degnato di dare a questa insigne Metropoli un
            così degno Pastore.</p>
         <p>Pure la stampa liberale è stata concorde nel dire che la scelta non<note
               type="foliation" rend="typewritten">65</note>
            <pb n="2"/>poteva essere più felice, e lo stesso organo del partito socialista
            democratico, l’”Arbeiter Zeitung”, pur non tralasciando l’occasione di manifestarsi
            favorevole alla separazione della Chiesa dallo Stato e di ferire in qualche modo il
            Governo, è costretto a confessare che “la scelta del Papa non è caduta su di una
            personalità antipatica”.</p>
         <closer><salute><lb/>Inchinato al bacio della Sacra Porpora, col più profondo ossequio ho
               <lb/>l’onore di riaffermarmi <lb/>della Eminenza Vostra Reverendissima </salute>
            <signed><lb/>Umilissimo, devmo, obbmo Servo <lb/>+Enrico, Arciv. di Side <lb/>Nunzio
               Aplico</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
